<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>一间茅庐</title><link>https://maolu.one/</link><description>Recent content on 一间茅庐</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Sun, 14 Jun 2020 10:20:41 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://maolu.one/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>不知道是第几次重新开始</title><link>https://maolu.one/posts/start-again/</link><pubDate>Sun, 14 Jun 2020 10:20:41 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/start-again/</guid><description>&lt;p>最近几个月赋闲在家，家里有老人，我只是帮着带娃，所以空闲时间也挺多的。饱暖思淫欲，空虚爱消费。所以在这几个月里，我又买了一些域名和 VPS。到现在总结一下，发现就像最近很火的「摆摊经济」一样，大部分都是「白给」。&lt;/p>
&lt;p>今年 32 岁，接触互联网已经有 20 年了，却什么都没留下，大部分只是重复的折腾，所谓：无事找事做，一事反复做。虽然有人说「或者就是折腾」，但总还是心存遗憾。上个月想着维护两个博客，一个针砭时弊，放浪形骸，不得见人的；另一个比较「正经」，稍微职业化一些的。目前也是这种格局，但将真实姓名隐去会更适合我一些。所以昨晚又注册了这个域名，搭建了博客。&lt;/p>
&lt;p>「一间茅庐」源自三国时期的「三顾茅庐」。给儿子起名字的时候，引用了诸葛亮《戒子书》中的「非淡泊无以明志，非宁静无以致远」，所以在确定域名的时候，就想到了诸葛亮；后又想到刘禹锡《陋室铭》中的「斯是陋室，惟吾德馨」一段。只可惜缺少才华，无法「谈笑有鸿儒」，只能取「苔痕上阶绿，草色入帘青」这一美好意象作为副标题了。我无法拒绝这种清新中产阶级农村的景象，所以 QQ 签名也一度是「城中桃李愁风雨，春在溪头荠菜花」这种句子。但一想到农村糟糕的基础设施，就勾起了我遥远而痛苦的回忆。然而，在我还在农村的时候，并没有感觉到很不方便。&lt;/p>
&lt;p>本周去了两次市图书馆。第一天是中午时候去的，馆中没有空位了。有在学习的，有占座的，也有在玩手机的。第二天在早上九点左右到，期待着能找到一个座位，但刚到图书馆门口就震惊了：排队九曲十八弯，已经有数百人了。等我停好车，排完队进入馆内，很显然已经没有我的位置了，只能回家，从此断绝了去图书馆学习的念头。付费自习室的话，加上停车费，总成本又过高。所以只能在家中娱乐。&lt;/p>
&lt;p>在图书馆的时候，读了数页曼施坦因的《失去的胜利》。虽然只读了 105 页，但其中有些内容，也值得思考：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>比如评价波兰的迅速崩溃，「换言之，它在开战时，不分散其所有的一切资源，企图守住它所不能守住的东西，反之却能集中其力量于要点之上，并为了争取必要的时间，而有系统地战斗」，这一评价是具有普遍价值的，可以推演至企业或产品的成败，上一个产品的失败原因与波兰的部署是相似的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>「如果陆军总司令部想要对战争的总体指导发挥影响，它就必须对这个问题提出一个满意的答案」这部分，对员工如何产生对领导的影响力，也是极具现实意义的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>另外，「这个例证只不过是再次证明，即使没有任何的正当理由，计划的执行也总还是难于完全符合其最初设计者的理想。」也能反映项目管理及项目进度上的问题所在。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>不过回到家后，在网上又读了几页后还是中断了。无法坚持，好逸恶劳的老毛病了。&lt;/p></description></item><item><title>2020 生活与工作流水账 04</title><link>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-04/</link><pubDate>Fri, 29 May 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-04/</guid><description>&lt;p>这么快就五月底了，我还是没有去找工作。不知道是畏惧工作，还是畏惧找不到工作。我一直觉得这些年都是混过来的，没有什么特殊的本领，干的也都是一些苦力活，并不具备什么创造性能力。我也时常安慰自己，大部分人的工作都是很普通的工作，大部人的人也都是普通人而已。前几天在抖音上又回顾了《士兵突击》，让我又想起了许三多的那句话：有意义的事儿就是好好活，好好活就是做有意义的事儿。那我，有好好活吗？&lt;/p>
&lt;p>昨晚在某 BBS 上看到一个人搭建的传奇类页游私服，本来是想着看看是什么的，没想到居然从昨天中午一直玩到了现在。因为每天送 5000 万元宝，所以除了最顶级套装不能一次买齐之外，别的都可以消费，顿时体验到了有钱人的快乐。以前一直不明白为什么有人喜欢玩这种游戏，还往里面充钱，现在明白了，快乐就是这么简单。有钱人的快乐，往往就是这么朴实无华，且枯燥。毕竟如果没有自动按键类的应用，鼠标应该已经按坏了。&lt;/p>
&lt;p>最近做了两个网站。第一个是想介绍 Mac 上的优质应用的。后来发现这样的话受众群体太小，后来就又做了一个苹果资讯站。后面还申请了头条号和微信公众号。但当我前几天投递 cnbeta 的时候，才发现国内这些做苹果资讯的站点来源都一样。如果没有差异化的内容，个人怎么能做得过团队呢？最简单的，从更新时间来说，我几乎是一有推送就开始翻译并发布，但大部分资讯发出来的时候还是比他们晚。一方面是他们很多都只是截取个概要就发出来，另一方面就是对方人手更多一些。所以我突然又不想做了。&lt;/p>
&lt;p>前段时间又看了《老友记》前几季，也是陆陆续续看的。边看我就边想，为什么我以前没看这部剧呢？场景和角色上看，《生活大爆炸》与《老友记》有比较明显的相似性，我很喜欢看《生活大爆炸》，但我记得当年看《老友记》看了一会儿觉的没什么意思。&lt;/p>
&lt;p>在家玩了挺久了，得去上班了。&lt;/p></description></item><item><title>2020 生活与工作流水账 03</title><link>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-03/</link><pubDate>Wed, 13 May 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-03/</guid><description>&lt;p>拒绝回原公司的 Offer 后，一直没想着找工作。总是觉得很疲惫，对上班有一种倦怠感。昨晚一朋友的话也刺激到了我，说我和她一样混迹于社会底层。这话准确，又不准确。从大的视野看，应该不至于底层吧；但从我个人的视野来看，的确是挺底层的。&lt;/p>
&lt;p>没去上班的这段时间，在家主要就是两件事：玩王者荣耀、陪儿子玩。有些沉迷王者荣耀了。&lt;/p>
&lt;p>本来想着陪儿子玩的情景是：我在旁边椅子上看书，他在地上玩玩具或爬来爬去。但现实却相去甚远。7 个多月的儿子，对任何事物都充满了兴趣。你拿着一本书的话，他会立马爬过来要玩书。翻来翻去，再啃一啃。家里好几本书已经被他啃秃噜皮了。另一方面，你也不可能放任他在地上玩，因为他像狗一样，对你的拖鞋会非常感兴趣。因为他对拖鞋的兴趣，我母亲专门洗干净了一双拖鞋给他，结果他不喜欢，只喜欢被人穿过的，让人又气又无奈。&lt;/p>
&lt;p>王者荣耀霸占了我晚上的时间。一般从八九点钟到十二点左右，是王者荣耀时间。要么看直播，要么亲自玩。这两者还互相促进，让人欲罢不能。这个赛季已经上了王者了，荣耀王者和巅峰赛已经超出了我的能力，就先到此为止吧，已卸载。如果有 LGD 大鹅的比赛，倒是还可以看看。大鹅应该可以算是本届 KPL 迄今为止的最强战队，操作犀利，团战让人赏心悦目，大乔公孙离体系更是惊为天人。&lt;/p>
&lt;p>家庭的话，老婆最近挺消极的。她以前是个挺「奋斗」的人，怀孕以后，身体条件不允许再奋斗；生完娃休完产假回去上班，也没什么斗志了。可能是所谓的「与自己和解」了？可能是也信了天命吧。普通人想要上升靠个人奋斗真是太难了。只是态度还是应该积极一些。也有可能是受我的影响，我这几年也总是鼓吹宿命论。最好还是改变一下。&lt;/p>
&lt;p>我的母亲是我感情的一个矛盾点。她对我和我儿子毫无疑问是全心全意的，只是做事的方法和思维方式经常会让我非常恼火。而又是个暴躁的人，这就加剧了我们的矛盾。看得出来她很多时候在忍着我，这又让我很难过。因为独生子女、家庭变故、成长环境、性格基因等等的原因，我在为人处事上一直是孤僻加暴躁的结合体，要么高冷，要么尖酸，很少温柔以待。&lt;/p>
&lt;p>另外，网传的经营贷，我本来以为是少部分人的特权，没想到我自己也加入了进去。就算你不是企业法人，贷款中介公司也会帮你准备好公司，帮你提交资料，准备流程，把你房子增值的部分提现出来。目前流程还没走完，但看上去是可以贷出来的。贷出来一两百万的现金如何使用又成了问题。一开始想着去武汉买房投资，难点就在于买在哪里。光谷东的房子都要一万六七了，关山大道接近三万，但奇怪的是，武昌江边也只要三万，汉口江边也有很多三万的二手房。&lt;/p>
&lt;p>对于二线城市或者所谓的新一线城市来说，二手房市场的景气程度远远落后于北上广深。主要原因有两方面，一是庞大的土地也就是新房供应，二是政府为了维持土地财政，不断的做新的城市规划。这两个方面缺一不可。这样就导致一是人们更愿意买新房，二是城市的新区房价并不会太落后于老的核心区。对于武汉来讲，传统意义的核心在汉口或者二环线以内。但实际上二环线以内很多房子价格还不如二环外的。整个武汉的房价呈现多点开花的态势：一片平价区域的中间有一个价格突兀的地区，在每个区都有这么几个突兀的地区，并没有所谓武汉中心。这样就让投资者很难抉择。&lt;/p></description></item><item><title>荣大一姐：我觉得今天北京有点热</title><link>https://maolu.one/collections/i-feel-a-little-hot-in-beijing-today/</link><pubDate>Sat, 11 Apr 2020 10:20:41 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/collections/i-feel-a-little-hot-in-beijing-today/</guid><description>&lt;p>今天一位微博博主（ID：荣大一姐）发了个小感慨“我觉得今天北京有点热”，结果许多人纷纷“杠精”附体，质疑她说这话到底是什么意思。&lt;/p>
&lt;h2 id="微博原文">微博原文&lt;/h2>
&lt;p>我觉得今天北京有点热（不是说热就一点好处也没有。没有给其他地方的热洗地的意思。不是故意忽略北京之前冷和以后还会冷的事实。没有暗示因为热就嫌弃北京。热有热的原因，冷有冷的缘由，认同各有各的合理之处。知道“热”是一种个人感受，但是今天38度。只是自己活动范围内有点热，不包含北京其他地方的感受。不包含家里开空调的感受。不是故意不呆在空调房内，但确实不得不外出。理解天气不可控。不是地域黑或者其他城市的粉。只是单纯表达所在地一公里内因为天气不可控且气温38度有不得不在外面呆着的理由而无法用空调降温所以感觉有点热）。&lt;/p>
&lt;h2 id="有网友质疑博主造谣">有网友质疑博主“造谣”&lt;/h2>
&lt;p>“北京热不热，以新华社通稿为准”&lt;/p>
&lt;p>“人民日报没有说热，一切请以官方通报为准，不传谣，不信谣”&lt;/p>
&lt;p>“北京不热，全微博除了博主没有一个说北京热的，博主在造谣。”&lt;/p>
&lt;p>“就是，个人随意发布热不热的消息，容易引起社会混淆，万一新华社说不热，这就算造谣了。”&lt;/p>
&lt;p>“今天38度”—— 这话不对呀，今天从早到晚有24个小时，难道一直都是38度？另外，你说38度就38度？用哪个温度计量的？什么牌子、哪个厂家、有没有合格证生产许可证？有没有经过计量检定？”&lt;/p>
&lt;p>“不传谣 不信谣 中国加油”&lt;/p>
&lt;h2 id="有网友质疑博主双标">有网友质疑博主“双标”&lt;/h2>
&lt;p>“华盛顿热你怎么不说，双标狗”&lt;/p>
&lt;p>“你怎么不说一下美国纽约热不热？你说了北京热就是别有用心，纽约热你怎么不说？！”&lt;/p>
&lt;p>“你这是给指控全球变暖递刀”&lt;/p>
&lt;p>“万一被外国出版了怎么办！”&lt;/p>
&lt;p>“我就问你一句！你是不是在给西方乳（辱）化（华）媒体递子弹！”&lt;/p>
&lt;p>“为什么一点热就要说出来，你不知道会被其他国家作为攻击的证据吗？”&lt;/p>
&lt;p>“非洲比我们更热，你怎么不说？为什么单单挑北京说热？你立场站哪里了？你的动机就是抹黑。”&lt;/p>
&lt;p>“太长不看。但以前就发现你屁股歪，想必不是什么好话。”&lt;/p>
&lt;p>“通篇不知所云，不知道发这种东西做什么。举报举报”&lt;/p>
&lt;p>“同样的气温，要换成纽约他们就喊天气凉爽了。臭公知、恨国谠，成天传播负能量，除了抱怨你们还做过什么？你们下过一滴雨吗？尽特么添乱。”&lt;/p>
&lt;h2 id="有网友提醒博主要注意自己的身份">有网友提醒博主要注意自己的身份&lt;/h2>
&lt;p>“你作为公众人物，公开评论天气，不想想会在社会上造成多大影响吗？（逃生狗头）”&lt;/p>
&lt;p>“地区的气象是一个国家的机密，建议发布信息之前和有关部门联系，得到允许后再决定发不发。你不要觉得麻烦，这对国家安全有好处。你也不要害怕，心里没鬼害怕什么”&lt;/p>
&lt;p>“全民奔小康了，还会热？说明你不够努力，买不起空调罢了，不要把整个北京人民拖下水。请你自己撸起袖子加油干。”&lt;/p>
&lt;p>“你这是主观感受，脱离客观现实，我身边的人都没有觉得热，为什么就你觉得，现在还是春天怎么可能热，你不喜欢北京，那你走啊。”&lt;/p>
&lt;p>“知道是个人感受还说出来，你38从哪里得知的呢，你亲自去气象部门看了吗，你自己亲自量出来的吗？坐在家里写几个字就想代表北京儿人儿？”&lt;/p>
&lt;p>“躲在家里说外面热，你去亲身体验过吗？都是听说吧，又是你的朋友说，你的同事说，你都没出去有什么资格说？”&lt;/p>
&lt;h2 id="有网友质疑博主的动机别有用心">有网友质疑博主的动机别有用心&lt;/h2>
&lt;p>“你居然只说北京热，北京也有那么多天气舒适的日子你就视而不见了？我看你就是屁股坐歪了，专门勾结外地人唱衰北京。居然还发表在外地人居多的微博上，还是瞬间就能看到，是外地人给你约的稿，专门来黑北京的吧。对了，别忘了微博的老板就是个外地人。”&lt;/p>
&lt;p>“那么多风和日丽的天气你怎么不说，偶然出现38度你就迫不及待的出来带节奏，我看你是跟省外勾结，居心叵测想攻击诋毁bj的宜居，打压bj的房价。”&lt;/p>
&lt;p>“北京那么多积极正面的地方都不提，为什么只提天气热？我看你就是屁股坐歪了，说什么都别有用心。别妄图洗！”&lt;/p>
&lt;p>“这么多地方比北京热多了，你怎么不说。你这是为别人说北京热递刀子。就盯着北京热，怎么不说因为热，商场特地开空调降温的努力，不平衡一下。天热和周围人抱怨一下就好，为什么上微博发，就是想让北京以外的人嘲笑北京。北京怎么你了，你要这样陷害北京&amp;hellip;.. ”&lt;/p>
&lt;h2 id="有网友质疑博主不顾全大局">有网友质疑博主不顾全大局&lt;/h2>
&lt;p>“你这段文字一看了就让人阴郁，情绪低落。明明现在大好春光，复工复产，各行各业都在为建设北京做贡献。这些你不写，偏偏写一个毫不重要的天气热，给外地人看了，又要成为抹黑北京的证据。你这种人，就是吃北京的饭，砸北京的锅。”&lt;/p>
&lt;p>“这个博主，早不说北京热，晚不说北京热，偏偏在这个时候喊起北京热了？什么意思？里应外合配合外网说北京热呗？博主夹带私货还以为别人看不出来，说不定就是港灿娃民仑子反串的，楼下当心不要被带节奏了。”&lt;/p>
&lt;p>“我觉得你视北京市自奥运会以来的建城结果于不顾，你是影响北京安定团结的罪人，你是破坏北京向前发展的元凶”&lt;/p>
&lt;h2 id="有网友建议博主从自身查找原因">有网友建议博主从自身查找原因&lt;/h2>
&lt;p>“为什么38°你就觉得热了？你看人家骆驼，40°以下还以为是在北极。你不从自己身上找原因？”&lt;/p>
&lt;p>“你觉得热就去北京改变它，你冷，你所在的地方就冷了！”&lt;/p>
&lt;p>“你觉得热就应该努力让自己成为一台空调，为北京制冷，而不是发出这种无病呻吟！”&lt;/p>
&lt;p>“如果你决定北京热，那你就去种树、去种草，去改变这座城市的温度！北京不需要你这个键盘侠！北京的温度应该以北京气象台为准，你是气象台吗？张口就来？！”&lt;/p>
&lt;h2 id="有网友希望博主滚出北京">有网友希望博主“滚出”北京&lt;/h2>
&lt;p>“说热就说热，干嘛说北京热。那么大博主，伤害北京粉丝。起码说之前考虑一下。你可以某地热，点出北京不好了，失望”&lt;/p>
&lt;p>“我们在北京的都很积极的配合脱衣服，你觉得热算什么？热的问题是北京能解决的吗？挂北京算什么？有本事你去射太阳啊！”&lt;/p>
&lt;p>“你为什么要解释这么多？你如果真正爱北京就应该对北京人有起码的信任，解释这么多是不是觉得北京人连你一句话都理解不了？自我感觉不要太良好哦！北京就是北京人，你这么不信任北京可以不要在北京待，滚回你老家去。”&lt;/p>
&lt;p>“非我北京人，其心必异。老祖宗说的果然没错，北京提供了这么好的环境给你们，你竟然说热，真是白眼狼。”&lt;/p>
&lt;h2 id="地域狱使者们也纷纷表示不满">地域（狱）使者们也纷纷“表示不满”&lt;/h2>
&lt;p>“你的意思就是你不在乎天津呗，天津做错了什么你要这样？？？”&lt;/p>
&lt;p>“我们东北怎么招你们了，39摄氏度不配被看到？”&lt;/p>
&lt;p>“为什么你只说北京热？难道宜昌就不热了？我们不是首都，难道就不是中华人民共和国神圣不可侵犯领土的一部分？”&lt;/p>
&lt;p>“博主这是地狱（域）歧视”&lt;/p>
&lt;h2 id="有网友模仿环球时报总编辑胡锡进体回复">有网友模仿环球时报总编辑“胡锡进体”回复&lt;/h2>
&lt;p>“最近互联网上出现了“我觉得今天北京有点热”的声音，老胡也看了天气预报，知道大家因为天气热难免心情烦躁发出一些抱怨，这是群众朴素的感受，我相信说这句话的网友本身并没有恶意。但是老胡忍不住啰嗦几句，北京是个有2000多万人口的大城市，南北温度差别非常大，要让气温照顾到每个人的感受显然是不可能的。应当说，这些年来情况是在逐渐改善的，我们不能忽视老天爷在这方面的努力。最后老胡不主张大家把注意力放在天气热上，全世界抗疫斗争已经进入攻坚阶段，希望大家把宝贵的媒体资源留给那些&amp;hellip;”&lt;/p>
&lt;p>“你说北京今天热是中国内部的一件事，它有其当时的场景和逻辑。但你说北京热如果被拿到美国和西方去扩散，就是另一回事了,它一定会被世界环境组织捕捉到。很有可能的是，在未来的风浪中，中国经济，包括那些为了建设北京不遗余力的普通人，都将会为了你这句话埋单。”&lt;/p>
&lt;h2 id="然后网友也一本正经的支持老胡的看法并为这条评论点赞">然后网友也一本正经的支持“老胡”的看法，并为这条评论“点赞”&lt;/h2>
&lt;p>“老胡中肯”&lt;/p>
&lt;p>“有内味了，胡味十足”&lt;/p>
&lt;p>“哈哈哈哈哈，胡言胡语。”&lt;/p>
&lt;p>“兄弟，接班人就是你了”&lt;/p>
&lt;p>当然还有一条意味深长的评论：&lt;/p>
&lt;p>“系统1GB，补丁100GB”&lt;/p>
&lt;h2 id="看完所有评论有的人笑哭了">看完所有评论，有的人笑哭了&lt;/h2>
&lt;p>“太有内味儿了……虽然知道大家是调侃，还是忍不住头皮发麻了……”&lt;/p>
&lt;p>“啊哈哈恍恍惚惚笑精神了”&lt;/p>
&lt;p>“屁股坐哪儿真是个世纪难题 现在也没搞明白”&lt;/p>
&lt;p>“现在发微博都那么小心了”&lt;/p>
&lt;p>“哈哈哈哈哈哈笑死，又感觉很悲哀“&lt;/p>
&lt;p>“评论给看笑了，笑着笑着就哭了。”&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>这就是目前互联网生存状态，好笑又悲凉。&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>2020 生活与工作流水账 02</title><link>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-02/</link><pubDate>Mon, 24 Feb 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-02/</guid><description>&lt;p>鉴于大陆最近的网络环境，结合自己的日常生活，我将把可以替换的网络服务都替换成国外的服务商。目前完成的有：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>VPS：Vultr + Cloudflare。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>代理服务器：找了一家速度和价格都还能接受的全中转机场。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Google Account：Gmail 用于注册账户、Google Docs/Sheet 记录和收藏文章，Google Voice 接收验证码，可淘宝购买或找美国朋友帮忙。正常注册 Google Account 时需要验证手机，规避方式为挂美国全局代理 + 使用移动端 Gmail App 注册。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Apple ID：美区 iCloud。正常注册时需要绑定支付方式，规避方式为挂美国全局代理。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Telegram：使用 Google Voice 注册。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>其余难点：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>支付。注册美区Paypal，但是还是得绑定大陆的银行卡，无法匿名。目前涉及到支付的只有 iCloud 和 App Store，可以用礼品卡支撑。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>使用机场的服务并不 100% 安全，存在部分机场可能是蜜罐机场的风险。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>这周是在家办公第四周，总体来说，没啥事儿。这种状态跟是否在家办公无关，即使在公司，我也是这种状态。从奋斗的角度来看是不可取的，但我对目前的工作已经毫无兴趣，也感觉到不胜任。也不知道未来在哪里。&lt;/p>
&lt;p>与父亲的关系变得很糟糕。他终于说出他本来就不想来的真心话了，只可惜现在到湖北的交通全部中断，也只能在我这里耗着。&lt;/p>
&lt;p>部分机场的老板服务态度着实恶劣；但这不是最可恶的，毕竟别人是老板，提供的服务也是供不应求，有爱用用不用滚的自信；最可恶的是老板的狗腿子们，比老板的态度还恶劣，好像老板赚了钱会分他们一样，着实可笑。&lt;/p></description></item><item><title>2020 生活与工作流水账 01</title><link>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-01/</link><pubDate>Thu, 09 Jan 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-01/</guid><description>&lt;p>昨天开始正式读 SCRUM 的书，第一章描述瀑布式或甘特图式产品研发流程的问题。里面很多都是我在现实中真实遇到的问题，比如说绝大部分项目都不是按照甘特图中描绘的时间计划完成的。&lt;/p>
&lt;p>最近几天在工作上毫无进展，又陷入了不想工作的状态。时不时逛一下知乎，看到一个高级管理层过分关注具体事物的批评。这种情况目前我还是不知如何评价，是好事还是坏事？就我个人来讲，是不太喜欢这种老板的。&lt;/p>
&lt;p>第二个评论是从某家公司的老板要求员工一天出100张设计稿让她选事件，延伸到很多老板声称他不知道什么是用户想要的，但如果给他很多方案，他能挑出哪个是用户想要的。这就是老板让员工提方案的典型场景。我觉得，老板固然不会亲自做某件事，但他一定要让员工知道事情应该怎么做，而不是让员工出很多方案去挑。说白了，这种老板或者领导是无能的。&lt;/p>
&lt;p>昨天与伪「前公司」的几个朋友吃饭，有些升职，有些有升职潜力，有些原地踏步。升职的是勤奋的人，有潜力的是聪明人，原地踏步的分情况：笨，懒。其实就算是勤奋的人，也要看机遇；运气不好，一直没机会，再勤奋也没用；升职加薪靠的是勤奋加机遇。席间聊了一些八卦，同事A竟然婚内出轨同事B，而被出轨的居然是同事C。所以千万别乱说话，有些隐秘的关系是你无法想象到的。&lt;/p>
&lt;p>今晚回去练半小时划船机。&lt;/p></description></item><item><title>腾讯产品总监：为何我工作10年，内心仍无比恐慌</title><link>https://maolu.one/collections/reading-product-manage-articles-1/</link><pubDate>Thu, 26 Dec 2019 10:20:41 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/collections/reading-product-manage-articles-1/</guid><description>&lt;p>摘录自：&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/61415468" target="_blank" >腾讯产品总监：为何我工作10年，内心仍无比恐慌？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="一产品调研怎么做">一、产品调研怎么做？&lt;/h2>
&lt;p>产品做完需求，拿到大老板手上，他先不看你是怎么想的，而是问你百度说怎么做的？腾讯是怎么做的？淘宝是怎么做的？这种文化氛围，或者说这样一个领导原则、指导原则，有非常大的问题。我相信在座的很多人，职业生涯刚起步都是做竞品分析。我觉得这个真的是非常不好的习惯。&lt;/p>
&lt;p>当你调研竞品的时候，你的市场，你的目标就已经被限制在研究和模仿的竞品里了。然而很多时候的颠覆，并不是来自同一维度，就像朋友圈颠覆微博，不是一个直接竞争关系，所以竞品调研这件事情大家一定要非常谨慎。&lt;/p>
&lt;p>那么不做竞品调研，应该做什么呢？要做竞品洞察。&lt;/p>
&lt;p>还是举微信的例子，龙哥讲一个事情特别有感触，说你要去观察用户潮流中用户怎么用，比如他们当时观察微博的时候，主要看大家发贴时间，大家发贴文字类型等，你到底想做别人眼中的你还是自己眼中的你，从这个去佐证，观察用户潮流，而不是去看新浪微博有什么功能，腾讯微博有什么功能。这种模仿太初级。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>在我们公司，老板的确就是这样的。当要做某个需求时，或者过某个具体的产品原型时，遇到最多的问题就是：安居客是怎么做的？诸葛是怎么做的？运营团队就会附和。老板和运营团队沆瀣一气，振振有词：安居客就是这样做的？我们为什么不这么做呢？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="二做产品要不要考虑技术问题">二、做产品要不要考虑技术问题&lt;/h2>
&lt;p>当你在做方案的时候，你有太多技术层面的想法，带太多实践层面想法做出来一定是妥协方案，如果做一个妥协方案，最后失败了，怎么会清楚知道自己的想法在哪个地方出错了？对于资源、技术能力，实现情况等，不要做这些东西考虑，这样产物一定不好的东西，不代表你的水准，所以一定要做对用户来说的完美设计，不要做太多复杂的想象。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>这一点是我自身的短板。以前一直以为懂技术的产品经理比不懂的更专业，回想起来，这恰恰是一把双刃剑。&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Nexus 5X 解锁 Recovery 并 ROOT</title><link>https://maolu.one/posts/nexus-5x-unlock-recovery-and-root/</link><pubDate>Mon, 20 Jun 2016 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/nexus-5x-unlock-recovery-and-root/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>注意：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>进行以下操作会清除手机所有数据，请谨慎。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>鉴于第一条，建议将手机恢复出厂状态进行操作，避免不必要的错误。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>本文不适用于 Android N 系统，会导致无限 TEAMWIN 界面。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="一安装-homebrew-和安卓开发者套件">一、安装 Homebrew 和安卓开发者套件&lt;/h2>
&lt;p>安装 Homebrew（已安装的可以忽略此步骤）：&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ /usr/bin/ruby -e &amp;quot;$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/master/install)&amp;quot;
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>安装安卓开发者套件：&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ brew install android-platform-tools
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>安装完成后，在终端输入 &lt;code>adb version&lt;/code>，应该可以看到 adb 的版本号。&lt;/p>
&lt;h2 id="二下载-supersu-和-twrp-recovery">二、下载 SuperSU 和 TWRP Recovery&lt;/h2>
&lt;p>SuperSU：&lt;a href="http://download.chainfire.eu/supersu" target="_blank" >http://download.chainfire.eu/supersu&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>TWRP：&lt;a href="https://dl.twrp.me/bullhead/" target="_blank" >https://dl.twrp.me/bullhead/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>SuperSU的包为&lt;code>.zip&lt;/code> 格式，TWRP的包为&lt;code>.img&lt;/code> 格式，两个包下载完后都不要进行解压缩或其他操作，将两个包放到任意一个文件夹中。&lt;/p>
&lt;h2 id="三打开-usb-调试">三、打开 USB 调试&lt;/h2>
&lt;p>在 &lt;em>&lt;strong>设置 &amp;gt; 关于手机&lt;/strong>&lt;/em> 中，拉到底部，连续点击 &lt;em>&lt;strong>版本号&lt;/strong>&lt;/em>，系统会提示 &lt;em>&lt;strong>已开启开发者模式&lt;/strong>&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>进入 &lt;em>&lt;strong>设置 &amp;gt; 开发者选项&lt;/strong>&lt;/em> 中，打开 &lt;em>&lt;strong>OEM 解锁&lt;/strong>&lt;/em> 和 &lt;em>&lt;strong>USB 调试&lt;/strong>&lt;/em>。使用数据线连接手机，在手机屏幕上会弹出提示是否允许当前计算机进行USB 调试，选择允许。在终端中输入 &lt;code>adb devices&lt;/code>，如果连接正常，在 list of devices attached 下方会显示出手机设备的 id。&lt;/p>
&lt;h2 id="四解锁-bootloader-并输入-twrp-recovery">四、解锁 Bootloader 并输入 TWRP Recovery&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>注意：解锁将清除手机所有数据。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在 Shell 中，输入&lt;code>adb reboot bootloader&lt;/code>，手机会重启进入 Bootloader 状态。如果之前没有解锁过，在 Bootloader 中，底部的 DEVICE STATE 会显示为 locked 状态。在 Shell 中，输入 &lt;code>fastboot oem unlock&lt;/code>，手机屏幕将会提示是否解锁，使用音量键选中 YES，按电源键确定，手机将解锁。接着进行下一步。&lt;/p>
&lt;p>在 Shell 中，输入 &lt;code>fastboot flash recovery&lt;/code> ，不要回车，将下载的 twrp recovery 拖到 Shell 中，构成完整的命令。按下回车，开始刷入。&lt;/p>
&lt;p>在手机上使用音量上下键，切换到 &lt;em>&lt;strong>Restart bootloader&lt;/strong>&lt;/em> 选项，然后按电源键，重启到 Bootloader，然后再使用音量键，切换到 Recovery mode，按电源键，重启到 Recovery 环境。如果刷入成功，你将看到 TEAMWIN 的 Recovery 启动画面并进入 TWRP Recovery。&lt;/p>
&lt;h2 id="五安装-supersu">五、安装 SuperSU&lt;/h2>
&lt;p>在 TWRP Recovery 中，选择 &lt;em>&lt;strong>Reboot &amp;gt; System&lt;/strong>&lt;/em>，重启手机。将下载的 SuperSU 放到手机的 Download 文件夹中。我在 OS X 中使用的 &lt;em>&lt;strong>Android File Transfer&lt;/strong>&lt;/em> 进行文件传输。&lt;/p>
&lt;p>输入&lt;code>adb reboot recovery&lt;/code>，重启手机，并进入 TWRP Recovery。选择 &lt;em>&lt;strong>Install&lt;/strong>&lt;/em>，进入 Download 文件夹，选择下载的 SuperSU 文件，滑动底部滑块，开始刷入。刷完之后，选择 &lt;em>&lt;strong>Wipe cache/dalvik&lt;/strong>&lt;/em>，然后选择 &lt;em>&lt;strong>Reboot System&lt;/strong>&lt;/em> 进入系统。进入系统后，应用中应该有了 SuperSU，ROOT完成。&lt;/p></description></item></channel></rss>