<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Essays on 一间茅庐</title><link>https://maolu.one/categories/essays/</link><description>Recent content in Essays on 一间茅庐</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 10 May 2020 13:04:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://maolu.one/categories/essays/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>丰巢别想从我这里收到费</title><link>https://maolu.one/posts/no-way-to-rob-me-by-fcbox/</link><pubDate>Sun, 10 May 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/no-way-to-rob-me-by-fcbox/</guid><description>&lt;p>民族之光瑞兴咖啡「割美国人韭菜」的时候，大家的确是喝到了既便宜品质又不错的咖啡，我还以为丰巢也是如此。没想到现在它拿起了镰刀，开始割社会主义的韭菜了。这怎么行？首先，丰巢已经向快递员收费了，方便快递员是其价值之一，这是毫无疑问的。&lt;/p>
&lt;p>但在收件人这一方面，就不是这么简单了。对于家里没人且担心快件安全性的人来说，他们可能愿意使用丰巢的暂存服务甚至为其付费。但对于家里常年有人，或者小区安全性极好的人来说，有很大概率是不愿意使用丰巢的，比如我。&lt;/p>
&lt;p>一方面，原本在家门口开下门就能拿到快件；但丰巢铺开后，很多的快递都直接送快递柜了，我还得下楼拿，有些小区比较大的，去快递柜甚至要走大几百米。但没找我收钱，虽然心里不爽，但也没到拒收的地步。但现在丰巢要收费，那它就变成了拦路打劫的角色了。此路是我开，留下买路财。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，我能选择不用丰巢吗？我尝试过两种方式。一种是在收件人地址后括号注明放快递柜拒收，无效，快递员依旧没联系我直接投入了快递柜。另一种是在丰巢微信公众号设置不允许放丰巢，依然无效。所以丰巢借着市场垄断地位，表面上看给了我选择，实际上并没有。而且我的快递，凭什么需要丰巢给我选择？退一步说，我宁愿加钱给快递员让其送上门，也不愿意给丰巢。&lt;/p></description></item><item><title>郭杰瑞是中国人民的好朋友</title><link>https://maolu.one/posts/jerry-guo-is-a-good-friend-of-chinese-people/</link><pubDate>Mon, 06 Apr 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/jerry-guo-is-a-good-friend-of-chinese-people/</guid><description>&lt;p>郭杰瑞在 CCTV 直播了，我不对视频的内容做评价，也挺喜欢郭杰瑞的节目的，尽管表情有些夸张。但小粉红们纷纷像打了鸡血一样，表示郭杰瑞是中国人民的老朋友，并且美国要完。&lt;/p>
&lt;p>不妨设想一下，中国有个王杰瑞，在 YouTube 上天天发一些夸美国批评中国的视频，此人会被当下的小粉红们怎么看待？我想应该在第一期节目出来之后就中国全部媒体被封杀，身败名裂。&lt;/p>
&lt;p>即使不批评中国，只夸美国，也会被牧羊犬的评论淹没。现在的这种环境，容大一姐的这条今天北京有点热&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> 的微博有完美的展现。&lt;/p>
&lt;p>这种氛围，还让很多人嗅到了金钱的味道，比如现在有很多老外在抖音、B站等天天吹中国&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup> ，吸引大量小粉红们去舔臭脚，满足他们卑微的民族自豪感。&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>原微博已无法访问，参考此处备份：&lt;a href="https://maolu.one/collections/i-feel-a-little-hot-in-beijing-today/" target="_blank" >我觉得今天北京有点热&lt;/a> &lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a href="https://m.huxiu.com/article/348853.html" target="_blank" >那些喊着“我爱中国”的外国网红&lt;/a> &lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>你不吃狗肉，所以你是卖国贼</title><link>https://maolu.one/posts/you-are-a-traitor-for-not-eating-dogs/</link><pubDate>Sun, 05 Apr 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/you-are-a-traitor-for-not-eating-dogs/</guid><description>&lt;p>《深圳经济特区全面禁止食用野生动物条例》&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> 经市第六届人民代表大会常务委员会第四十次会议于 2020 年 3 月 31日通过，自 2020 年 5 月 1 日起施行。&lt;/p>
&lt;p>此条例从征求意见稿期间就备受瞩目。主要原因在于其中有禁食猫狗的条款。猫一般没人吃，禁食狗肉，可是得罪了不少人。部分网民将禁食狗肉与西方价值观相等同，认为此条例乃卖国条例；另有部分网民认为此条例是爱狗人士编写，借着禁食野生动物之名夹带私货。&lt;/p>
&lt;p>我本人不吃狗肉，因为我从小就很喜欢狗。狗是单纯的，人是复杂且残忍的。&lt;/p>
&lt;p>不过我并不会阻止别人吃狗肉。世界是多样化的，吃狗肉就是一个明显的例子。吃狗肉的与不吃狗肉的在网上经常展开骂战。在以前，这个区分与政治无关。但随着现在中国互联网环境的恶化，不吃狗肉也是政治相关了，你不吃狗肉，你就是亲西方的，你就是卖国贼。&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a href="http://www.sz.gov.cn/zfgb/2020/gb1146/content/post_7133235.html" target="_blank" >深圳经济特区全面禁止食用野生动物条例&lt;/a> &lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>瑞幸咖啡财务造假，中概股耻辱柱再添一笔</title><link>https://maolu.one/posts/lucky-coffee-financial-fraud-is-shameful/</link><pubDate>Fri, 03 Apr 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/lucky-coffee-financial-fraud-is-shameful/</guid><description>&lt;p>瑞幸咖啡（Luckin Coffee）于周四（4月2日）晚间发布公告称，2019年第二季度到第四季度期间存在伪造交易行为，涉及销售额约22亿元。公司董事会已成立特别委员会，负责对2019年财年财报审计期间的问题展开调查。消息一出，瑞幸咖啡股价盘前暴跌超过80%，触发多次熔断。&lt;/p>
&lt;p>消息一出，朋友圈各种声音出现，主流的声音是瑞幸咖啡乃民族企业，收割美国的韭菜造福中国人民，由此可见中国人在外的恶评不是没有原因的。凡是发此类朋友圈的，已经从我的好友列表消失。&lt;/p>
&lt;p>其一，瑞幸造假，受益的是瑞幸的投资机构和股东，他们早已质押套现离场，受损的是美股股市中的中小投资者，美国股民受损，对你中国人有什么好处呢？割资本主义的韭菜？资本不分国界，资本家也不分国界，那韭菜分国界吗？&lt;/p>
&lt;p>其二、中概股从来就是有大量的中国股民参与的，在美股中持有瑞幸股票的中国股民为数不少，他们也蒙受了重大损失。&lt;/p>
&lt;p>其二，瑞幸造假，受损的还有其他正常的中概股企业和有意愿前往美股融资的中国企业瑞幸给所有中概股的形象蒙上了一层阴影，将引发一场对中国企业的信誉危机。&lt;/p>
&lt;p>对财务造假这种违法犯罪行为，不以为耻反以为荣，可谓又蠢又坏。&lt;/p></description></item><item><title>杀人犯光速减刑出狱后再次杀人之思</title><link>https://maolu.one/posts/thought-on-murderer-killing-again-after-being-released-from-prison/</link><pubDate>Tue, 31 Mar 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/thought-on-murderer-killing-again-after-being-released-from-prison/</guid><description>&lt;p>如果不是因为不戴口罩与人发生纠纷，进而将一名七旬老人殴打致死，郭文思很可能就不会被起底，他 2005 年被判处无期徒刑后获得 9 次减刑的记录也可能被尘封。&lt;/p>
&lt;p>此事件中有三个关键点：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>郭文思 2004 年杀害女友后，赔偿女友母亲 40 万获得谅解，2005 年 2 月 24 日审判免除死刑，判为无期徒刑；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2005 年入狱后，一个减刑节点都没错过，且都获得法律允许范围内最长的减刑期，到 2019 年 7 月 24 日出狱；实际刑期 14 年 5 个月；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>郭文思出狱后，于 2020 年 3 月 14 日，再犯命案，距出狱不足 8 个月。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>现在的死亡相关犯罪，只要被害者家人签了谅解书，犯罪分子就能免死。且不问家人是否有权利谅解，有谅解书就免死，等于是拿钱买命。即便现实中生命的确可以标价，但在法律中却不应该这样写，也不能这样实行，错误的顶层设计会导致错误的价值观导向。如果有人伤害了我的孩子，我绝对不会谅解，并且一定会以牙还牙。&lt;/p>
&lt;p>但为什么现实中会有人签谅解书呢？因为不签谅解书，拿不到赔偿。法律应该将民事赔偿与刑事责任区分，这一点在具体执行上比较困难，但只要严格执法，冻结犯罪分子的财产，总是有一部分是可以执行到位的。&lt;/p>
&lt;p>其次，减刑。众所周知，在天朝，死缓等于无期徒行等于有期徒刑。以前不明白为什么国外会有几百年的有期徒刑，此次才明白了其中的好处。几百年的有期徒刑，基本无法通过减刑出狱了。&lt;/p>
&lt;p>我以为，杀人偿命才是正义的。法律界的专家学者，有一派主张废除死刑，理由之一就是死刑无助于维护治安，保留死刑是不文明的，是野蛮的。新加坡作为全世界犯罪率最低的国家，仅次于北朝鲜。新加坡犯罪率低的原因，除了教育水平高之外，是否也与其严格甚至严酷的刑罚有关呢？&lt;/p></description></item><item><title>新冠病毒是军运会时从美国带来的？</title><link>https://maolu.one/posts/was-2019-ncov-brought-from-us-during-the-military-games/</link><pubDate>Fri, 20 Mar 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/was-2019-ncov-brought-from-us-during-the-military-games/</guid><description>&lt;p>今日晚餐，与父母谈起当局与Party。他们可能是平时各种公众号看多了，或者收到长期宣传的影响，认为国外都是邪恶的，风景这边独好。&lt;/p>
&lt;p>期间谈到武汉肺炎，母亲说现在都说武汉肺炎是美国在军运会的时候传来的。对于这种无稽之谈，我一开始是不想理会的。但吃完饭她又拿出手机找到某篇文章，里面说到几个点证明是美国传来的，又说美国运动员住的地方离华南海鲜市场很近等等，但用脑子就可以想到：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>如果肺炎是从美国运动员传来的，那最先爆出病情的应该是美国运动员；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>至于离华南海鲜市场的距离近，我想再近也近不过军运村的其他美国运动员，或其他国家的运动员；如果说美国运动员都被传染的消息是被美国封锁了，那其他国家的运动员也应该被感染，那么多国家的媒体都被封锁了？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>晚餐期间父亲还说抗日主力是共产党，这个就更无力吐槽了。共产党没有装备、没有人员，如何能抵抗住人数庞大、装备精良的日军？这也是常识性问题。&lt;/p>
&lt;p>我也不认为凡是美国的就好，凡是当局的就差。一个正常的社会，应该有不同的声音，即使这个声音是错误的、偏激的；灯不拨不亮，理不辩不明。而现在的社会氛围呢？凡是中国的就是好，凡是西方的就是坏。你要敢说西方的好、西方的优势，或者你说现在国内的问题，那「不爱国」的帽子立马给你扣上。&lt;/p>
&lt;p>不得不说，现在中宣部的水平已经大幅提高了。但是否走在正路上？就拿此次疫情来说，主要分几个步骤：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>初期：掩盖训诫。不会人传人，没有发现明显的人传人，可防可控，抓几个造谣的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>中期：悲壮英雄主义。壮士断腕，武汉加油。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>中后期：中国优越。集中力量办大事，飞速建设火神山、雷神山，一方有难八方支援。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>后期：国外要完。欧美自私愚蠢；新加坡日本要完；伊朗医疗水平低下。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>从中期开始，已经没有人追问疫情的起源与发展了，悲剧变赞歌。但果真如此的话？那「外国」怎么还坚挺？「外国人」怎么还没灭亡？&lt;/p>
&lt;p>前几天我甚至想到，如果现在当局发动一场战争，国内的大部分人应该都会欢欣鼓舞备感振奋。鉴于现在的国力，一年内应该是像当年德意志第三帝国一样节节胜利征服大量土地，但第三帝国的结局呢？&lt;/p></description></item><item><title>疫情中的脑瘫少年</title><link>https://maolu.one/posts/cerebral-palsy-boy-in-2019-ncov/</link><pubDate>Thu, 06 Feb 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/cerebral-palsy-boy-in-2019-ncov/</guid><description>&lt;p>昨晚看到三联生活周刊公众号发布的《父亲被隔离6天后，17岁脑瘫少年的死亡》&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> 文章，心中的痛楚久久不能平息。今日重看此文，泪水还是在眼眶中打转。两个孩子从出生起，一个脑瘫，一个自闭症，是悲剧；孩子的母亲，受不了小儿子再次“不正常”而自杀，又是悲剧；孩子的父亲养育两个娃，被隔离导致丧子，还是悲剧。&lt;/p>
&lt;p>现实的苦难总是能超出人类的想象力。&lt;/p>
&lt;p>孩子的父亲，精心照顾孩子17年，“从来都没见过这两个儿子身上带一点脏”，拼尽全力想要改变孩子的命运。然而命运却总是如此凉薄。我不信神，但如果有神的话，我祈求您善待受苦难的人，不要让苦难如此深重。&lt;/p>
&lt;p>每个人都有罪。&lt;/p>
&lt;p>在这场悲剧中，但凡有一个智者，孩子都不至死。疾控中心的人带走父亲，留下脑瘫儿子；父亲的兄弟姊妹，没人关照；周边的村民，没人搭理；村干部、村医，没人出面。也不必苛责，在疫情面前，人人自危。但此次疫情并没有想象中的那么可怕，被感染了，死亡率也没有那么高，特别是青壮年。因为无知，因为恐慌，才让一条生命在饥寒交迫中离开了这个世界。而无知和恐慌来源于哪里？厉害了我的国呢？小粉红们呢？强国人呢？&lt;/p>
&lt;p>从这个悲剧，再延伸到我所感受的农村。&lt;/p>
&lt;p>我父亲有兄弟姊妹六七个，母亲也是，但这些亲戚大部分是不会帮你忙的，甚至会暗害你。我妈那边的亲戚，突出的是我二姨夫；他拿能射塑料子弹的玩具枪朝我脸上开枪，如果打到眼睛，我估计会瞎；还偷我家拖拉机里面的柴油；在我爸我妈吵架的时候，拿刀砍我爸；对来收购粮食的贩子讲我家稻谷被水泡过质量不好；此类事件数不胜数。而我爸爸那边的亲戚，基本都在县城里，我们家在农村，从小到大来他们来我家的次数一只手就够数了。所以我初中就不跟这些亲戚来往了。&lt;/p>
&lt;p>村里的人，也一样。你穷就笑话你，欺负你；你富就嫉妒你，偷你财物，贬你名声。为了一些鸡毛蒜皮的事儿，能大打出手。跟邻居为分界线超过无数次架；还有损人不利己偷偷把你家堰里的水放干的；偷你潜水泵的。所以我也不跟村里人来往。&lt;/p>
&lt;p>农村的落后，一方面是物质条件的匮乏；另一方面是思想的落后，人穷志短。&lt;/p>
&lt;p>今日和朋友聊疫情和疫情中的事，对当局真是失望。80后这代人，是幸运的，又是不幸的。更早的人未受过良好的教育；更晚的人则遇到了全方位的舆论压制。可谓是前不见古人，后不见来者，让人绝望。&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTc5MTU3NTYyMQ==&amp;amp;mid=2650710099&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=2c6224b41ccfde33e737f9245e9ea0d5" target="_blank" >父亲被隔离6天后，17岁脑瘫少年的死亡&lt;/a> &lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>新冠病毒疫情中的一些迷惑行为</title><link>https://maolu.one/posts/confused-behaviors-in-2019-ncov/</link><pubDate>Wed, 29 Jan 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/confused-behaviors-in-2019-ncov/</guid><description>&lt;p>武汉肺炎正式开始「爆发」已经一周有余，期间有一些让我感到迷惑的行为，在此记录。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>一、只见市长，不见书记&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在我国的行政系统中，或者诸多新闻报道中，一般都是书记作为一把手。此次武汉肺炎，出现在人们面前的，是武汉市长和湖北省长；被嘲讽、批判的，也是武汉市长和湖北省长。党的领导何在？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>二、省长不知生产能力&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>改革开放以来，经济建设、GDP一般是作为各级行政长官的第一要务。在前几日的新闻发布会中，湖北省长居然三次改变口罩生产能力的数值，从108亿到10.8亿再到108万，中间差了一万倍。作为省长，需要每年述职吗？&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>三、战胜病毒，离不开党的领导&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>我国国情在此，任何事情都离不开党的领导。从媒体报道中可以得出：在此次对抗病毒的过程中，各地方的医院，凡是有成绩的，最重要的依仗就是党的领导。好的，就是我的；坏的，参见第一条。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>四、七天建成医院，国外羡慕&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>武汉要在七天内完成火神山医院的建设，十天内交付使用。再次显示了社会主义优越性，国外网友惊了，纷纷表达羡慕。与此同时，各省报告称口罩不足、护目镜不足、防护服不足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>五、急需免费捐助&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>先是各地医院需要捐助，这个已经不太容易理解了；今天又看到某发达地区政府发布需要捐助的公告。捐助意思是免费获得，医院和政府达到如此地步了？没有资金付费采购？厉害了，我的国。&lt;/p></description></item><item><title>我在疫情中遇到的一点小事</title><link>https://maolu.one/posts/little-things-in-2019-ncov/</link><pubDate>Thu, 23 Jan 2020 11:16:23 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/little-things-in-2019-ncov/</guid><description>&lt;p>前天晚上来了四个身穿防护服的疾控中心的人，救护车和警车都在楼下。我也算是本次疫情的亲历者了。本人怎么这么大的能量，在大学时候网上发表言论惊动了警察，本次肺炎又惊动了。&lt;/p>
&lt;p>周二早上去罗湖火车站接父亲到我家过年，父亲是前一天从湖北某县农村，坐火车到武昌火车站，然后在武昌换车，直达深圳。我开车到火车站，停好车的时候就戴上了N95口罩。接到父亲时，他也带着口罩。询问是否一路都带着口罩，得到了肯定的答复。取到车之后就把口罩脱了，两人开车回家。&lt;/p>
&lt;p>中午有些头疼，睡了一觉，起来量了体温，我36.5度，父亲37.5度，但父亲说身体无不适症状。随后我在深圳本地某扯淡群发消息说了这个事，晚上就有接到疾控的相关人员给我打电话，询问情况，我表示没有症状。又过了两小时，楼下来了一辆救护车和一辆警车。先是来了四个身穿白色防化服「全副武装」的疾控人员，我当面量体温，均为36.x度，不发烧。对方表示领导瞎指挥后拍照后走了。接着两个警察上门，询问情况，如实告知。此事在小区群众还引发了一阵恐慌。&lt;/p>
&lt;p>我的感想：&lt;/p>
&lt;p>一、在2019年12月份的时候，有新闻爆出武汉红头文件，公众得以知晓疫情。当局抓了人后，网上舆论全部消失，不造谣不传谣。到今天2019年1月23日，武汉「封城」，不知道谁是谣言？不知道哪些人被打脸了？哪些人又为此付出了生命和健康？&lt;/p>
&lt;p>二、我在群中发言，群里有一位警察，是通过什么流程查到我的手机号、住址等个人信息的？并且能发动疾控中心、街道派出所等直接上门的意图「抓人」的？当时已经是夜里十一点左右了。&lt;/p>
&lt;p>三、事发当晚，我退了相关的微信群。大学时候在网上发泄情绪惊动了警察，那还是十年前。&lt;/p>
&lt;p>更多的想法，就不在网上谈论了。「互联网绝非法外之地」，记住这一点。&lt;/p></description></item></channel></rss>