<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on 一间茅庐</title><link>https://maolu.one/posts/</link><description>Recent content in Posts on 一间茅庐</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Tue, 21 Jul 2020 00:47:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://maolu.one/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>准备过紧日子了</title><link>https://maolu.one/posts/prepare-for-saving-money/</link><pubDate>Tue, 21 Jul 2020 00:47:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/prepare-for-saving-money/</guid><description>&lt;p>今天接到了建行的电话，说贷款额度 305 万，利率 4 厘 6，还要交保证金。这跟预计的差距也太大了，不仅金额少，年化利率也高了 1.56 个点。早知如此，办理这个贷款就毫无意义了，还要白白支出差不多 10 万块的各种费用。这次被坑的有点大。但房子已经赎楼，箭在弦上不得不发。晚上中介打来电话，说找关系利率可以调整到 4 厘 1，这也比原有的房贷利率高，亏太多。&lt;/p>
&lt;p>知乎这几天也经常给我推送中年失业的问题。看着既有忧心，又感觉天无绝人之路。大不了一走了之，卖房回武汉去。但这是最后的选择，不到万不得已，实在是不舍得，也不甘心。&lt;/p>
&lt;p>关于工作，太矛盾。既不想加班，又想多挣钱。想冲动一下去 996 干个几年，或者去菲律宾干个几年。996 可能会猝死，也没了人生的乐趣，但没钱人生既没什么乐趣，还有很多烦恼。菲律宾的话，开弓没有回头箭，出去了就很难回来了。也许是想太多，现在简历都还没写好，看了网上的风向，怀疑现在还能不能找到工作。&lt;/p>
&lt;p>如果改变一些消费习惯，家里的开支紧缩一些，拼一把说不定五年内能将贷款还完。可是俗话说由俭入奢易，由奢入俭难啊。习惯太难改变，就像长胖，又像抽烟。&lt;/p>
&lt;p>何去何从？何去何从啊！&lt;/p></description></item><item><title>我是个刻薄而暴躁的人</title><link>https://maolu.one/posts/i-am-a-mean-and-irritable-person/</link><pubDate>Mon, 13 Jul 2020 09:45:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/i-am-a-mean-and-irritable-person/</guid><description>&lt;p>因为口无遮拦，每隔几天，我的知乎账号就会被封禁。在知乎我基本不回答问题，导致被封号的，也就是我对部分问题的评论，相当于随口一说。一般我会在明显瞎编乱造的答案下面发表点评或嘲讽，当然也会有人来回复的评论。一般回复我的，都是来骂我的，最近的一次说我没有同理心、秀优越。对于此类回复，我不会再回复。&lt;/p>
&lt;p>导致今天被封禁的评论，现在想来，却又让我反思自己为何会在一些无聊的问题下面回复，显的自己很无聊、很幼稚。&lt;/p>
&lt;p>说真话往往会给别人带来不适感。你在国家大事方面说真话，那你是跪久了；你在生活琐事方面说真话，那很显然，你是一个刻薄的人。&lt;/p></description></item><item><title>不知道是第几次重新开始</title><link>https://maolu.one/posts/start-again/</link><pubDate>Sun, 14 Jun 2020 10:20:41 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/start-again/</guid><description>&lt;p>最近几个月赋闲在家，家里有老人，我只是帮着带娃，所以空闲时间也挺多的。饱暖思淫欲，空虚爱消费。所以在这几个月里，我又买了一些域名和 VPS。到现在总结一下，发现就像最近很火的「摆摊经济」一样，大部分都是「白给」。&lt;/p>
&lt;p>今年 32 岁，接触互联网已经有 20 年了，却什么都没留下，大部分只是重复的折腾，所谓：无事找事做，一事反复做。虽然有人说「或者就是折腾」，但总还是心存遗憾。上个月想着维护两个博客，一个针砭时弊，放浪形骸，不得见人的；另一个比较「正经」，稍微职业化一些的。目前也是这种格局，但将真实姓名隐去会更适合我一些。所以昨晚又注册了这个域名，搭建了博客。&lt;/p>
&lt;p>「一间茅庐」源自三国时期的「三顾茅庐」。给儿子起名字的时候，引用了诸葛亮《戒子书》中的「非淡泊无以明志，非宁静无以致远」，所以在确定域名的时候，就想到了诸葛亮；后又想到刘禹锡《陋室铭》中的「斯是陋室，惟吾德馨」一段。只可惜缺少才华，无法「谈笑有鸿儒」，只能取「苔痕上阶绿，草色入帘青」这一美好意象作为副标题了。我无法拒绝这种清新中产阶级农村的景象，所以 QQ 签名也一度是「城中桃李愁风雨，春在溪头荠菜花」这种句子。但一想到农村糟糕的基础设施，就勾起了我遥远而痛苦的回忆。然而，在我还在农村的时候，并没有感觉到很不方便。&lt;/p>
&lt;p>本周去了两次市图书馆。第一天是中午时候去的，馆中没有空位了。有在学习的，有占座的，也有在玩手机的。第二天在早上九点左右到，期待着能找到一个座位，但刚到图书馆门口就震惊了：排队九曲十八弯，已经有数百人了。等我停好车，排完队进入馆内，很显然已经没有我的位置了，只能回家，从此断绝了去图书馆学习的念头。付费自习室的话，加上停车费，总成本又过高。所以只能在家中娱乐。&lt;/p>
&lt;p>在图书馆的时候，读了数页曼施坦因的《失去的胜利》。虽然只读了 105 页，但其中有些内容，也值得思考：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>比如评价波兰的迅速崩溃，「换言之，它在开战时，不分散其所有的一切资源，企图守住它所不能守住的东西，反之却能集中其力量于要点之上，并为了争取必要的时间，而有系统地战斗」，这一评价是具有普遍价值的，可以推演至企业或产品的成败，上一个产品的失败原因与波兰的部署是相似的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>「如果陆军总司令部想要对战争的总体指导发挥影响，它就必须对这个问题提出一个满意的答案」这部分，对员工如何产生对领导的影响力，也是极具现实意义的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>另外，「这个例证只不过是再次证明，即使没有任何的正当理由，计划的执行也总还是难于完全符合其最初设计者的理想。」也能反映项目管理及项目进度上的问题所在。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>不过回到家后，在网上又读了几页后还是中断了。无法坚持，好逸恶劳的老毛病了。&lt;/p></description></item><item><title>2020 生活与工作流水账 04</title><link>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-04/</link><pubDate>Fri, 29 May 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-04/</guid><description>&lt;p>这么快就五月底了，我还是没有去找工作。不知道是畏惧工作，还是畏惧找不到工作。我一直觉得这些年都是混过来的，没有什么特殊的本领，干的也都是一些苦力活，并不具备什么创造性能力。我也时常安慰自己，大部分人的工作都是很普通的工作，大部人的人也都是普通人而已。前几天在抖音上又回顾了《士兵突击》，让我又想起了许三多的那句话：有意义的事儿就是好好活，好好活就是做有意义的事儿。那我，有好好活吗？&lt;/p>
&lt;p>昨晚在某 BBS 上看到一个人搭建的传奇类页游私服，本来是想着看看是什么的，没想到居然从昨天中午一直玩到了现在。因为每天送 5000 万元宝，所以除了最顶级套装不能一次买齐之外，别的都可以消费，顿时体验到了有钱人的快乐。以前一直不明白为什么有人喜欢玩这种游戏，还往里面充钱，现在明白了，快乐就是这么简单。有钱人的快乐，往往就是这么朴实无华，且枯燥。毕竟如果没有自动按键类的应用，鼠标应该已经按坏了。&lt;/p>
&lt;p>最近做了两个网站。第一个是想介绍 Mac 上的优质应用的。后来发现这样的话受众群体太小，后来就又做了一个苹果资讯站。后面还申请了头条号和微信公众号。但当我前几天投递 cnbeta 的时候，才发现国内这些做苹果资讯的站点来源都一样。如果没有差异化的内容，个人怎么能做得过团队呢？最简单的，从更新时间来说，我几乎是一有推送就开始翻译并发布，但大部分资讯发出来的时候还是比他们晚。一方面是他们很多都只是截取个概要就发出来，另一方面就是对方人手更多一些。所以我突然又不想做了。&lt;/p>
&lt;p>前段时间又看了《老友记》前几季，也是陆陆续续看的。边看我就边想，为什么我以前没看这部剧呢？场景和角色上看，《生活大爆炸》与《老友记》有比较明显的相似性，我很喜欢看《生活大爆炸》，但我记得当年看《老友记》看了一会儿觉的没什么意思。&lt;/p>
&lt;p>在家玩了挺久了，得去上班了。&lt;/p></description></item><item><title>2020 生活与工作流水账 03</title><link>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-03/</link><pubDate>Wed, 13 May 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-03/</guid><description>&lt;p>拒绝回原公司的 Offer 后，一直没想着找工作。总是觉得很疲惫，对上班有一种倦怠感。昨晚一朋友的话也刺激到了我，说我和她一样混迹于社会底层。这话准确，又不准确。从大的视野看，应该不至于底层吧；但从我个人的视野来看，的确是挺底层的。&lt;/p>
&lt;p>没去上班的这段时间，在家主要就是两件事：玩王者荣耀、陪儿子玩。有些沉迷王者荣耀了。&lt;/p>
&lt;p>本来想着陪儿子玩的情景是：我在旁边椅子上看书，他在地上玩玩具或爬来爬去。但现实却相去甚远。7 个多月的儿子，对任何事物都充满了兴趣。你拿着一本书的话，他会立马爬过来要玩书。翻来翻去，再啃一啃。家里好几本书已经被他啃秃噜皮了。另一方面，你也不可能放任他在地上玩，因为他像狗一样，对你的拖鞋会非常感兴趣。因为他对拖鞋的兴趣，我母亲专门洗干净了一双拖鞋给他，结果他不喜欢，只喜欢被人穿过的，让人又气又无奈。&lt;/p>
&lt;p>王者荣耀霸占了我晚上的时间。一般从八九点钟到十二点左右，是王者荣耀时间。要么看直播，要么亲自玩。这两者还互相促进，让人欲罢不能。这个赛季已经上了王者了，荣耀王者和巅峰赛已经超出了我的能力，就先到此为止吧，已卸载。如果有 LGD 大鹅的比赛，倒是还可以看看。大鹅应该可以算是本届 KPL 迄今为止的最强战队，操作犀利，团战让人赏心悦目，大乔公孙离体系更是惊为天人。&lt;/p>
&lt;p>家庭的话，老婆最近挺消极的。她以前是个挺「奋斗」的人，怀孕以后，身体条件不允许再奋斗；生完娃休完产假回去上班，也没什么斗志了。可能是所谓的「与自己和解」了？可能是也信了天命吧。普通人想要上升靠个人奋斗真是太难了。只是态度还是应该积极一些。也有可能是受我的影响，我这几年也总是鼓吹宿命论。最好还是改变一下。&lt;/p>
&lt;p>我的母亲是我感情的一个矛盾点。她对我和我儿子毫无疑问是全心全意的，只是做事的方法和思维方式经常会让我非常恼火。而又是个暴躁的人，这就加剧了我们的矛盾。看得出来她很多时候在忍着我，这又让我很难过。因为独生子女、家庭变故、成长环境、性格基因等等的原因，我在为人处事上一直是孤僻加暴躁的结合体，要么高冷，要么尖酸，很少温柔以待。&lt;/p>
&lt;p>另外，网传的经营贷，我本来以为是少部分人的特权，没想到我自己也加入了进去。就算你不是企业法人，贷款中介公司也会帮你准备好公司，帮你提交资料，准备流程，把你房子增值的部分提现出来。目前流程还没走完，但看上去是可以贷出来的。贷出来一两百万的现金如何使用又成了问题。一开始想着去武汉买房投资，难点就在于买在哪里。光谷东的房子都要一万六七了，关山大道接近三万，但奇怪的是，武昌江边也只要三万，汉口江边也有很多三万的二手房。&lt;/p>
&lt;p>对于二线城市或者所谓的新一线城市来说，二手房市场的景气程度远远落后于北上广深。主要原因有两方面，一是庞大的土地也就是新房供应，二是政府为了维持土地财政，不断的做新的城市规划。这两个方面缺一不可。这样就导致一是人们更愿意买新房，二是城市的新区房价并不会太落后于老的核心区。对于武汉来讲，传统意义的核心在汉口或者二环线以内。但实际上二环线以内很多房子价格还不如二环外的。整个武汉的房价呈现多点开花的态势：一片平价区域的中间有一个价格突兀的地区，在每个区都有这么几个突兀的地区，并没有所谓武汉中心。这样就让投资者很难抉择。&lt;/p></description></item><item><title>丰巢别想从我这里收到费</title><link>https://maolu.one/posts/no-way-to-rob-me-by-fcbox/</link><pubDate>Sun, 10 May 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/no-way-to-rob-me-by-fcbox/</guid><description>&lt;p>民族之光瑞兴咖啡「割美国人韭菜」的时候，大家的确是喝到了既便宜品质又不错的咖啡，我还以为丰巢也是如此。没想到现在它拿起了镰刀，开始割社会主义的韭菜了。这怎么行？首先，丰巢已经向快递员收费了，方便快递员是其价值之一，这是毫无疑问的。&lt;/p>
&lt;p>但在收件人这一方面，就不是这么简单了。对于家里没人且担心快件安全性的人来说，他们可能愿意使用丰巢的暂存服务甚至为其付费。但对于家里常年有人，或者小区安全性极好的人来说，有很大概率是不愿意使用丰巢的，比如我。&lt;/p>
&lt;p>一方面，原本在家门口开下门就能拿到快件；但丰巢铺开后，很多的快递都直接送快递柜了，我还得下楼拿，有些小区比较大的，去快递柜甚至要走大几百米。但没找我收钱，虽然心里不爽，但也没到拒收的地步。但现在丰巢要收费，那它就变成了拦路打劫的角色了。此路是我开，留下买路财。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，我能选择不用丰巢吗？我尝试过两种方式。一种是在收件人地址后括号注明放快递柜拒收，无效，快递员依旧没联系我直接投入了快递柜。另一种是在丰巢微信公众号设置不允许放丰巢，依然无效。所以丰巢借着市场垄断地位，表面上看给了我选择，实际上并没有。而且我的快递，凭什么需要丰巢给我选择？退一步说，我宁愿加钱给快递员让其送上门，也不愿意给丰巢。&lt;/p></description></item><item><title>郭杰瑞是中国人民的好朋友</title><link>https://maolu.one/posts/jerry-guo-is-a-good-friend-of-chinese-people/</link><pubDate>Mon, 06 Apr 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/jerry-guo-is-a-good-friend-of-chinese-people/</guid><description>&lt;p>郭杰瑞在 CCTV 直播了，我不对视频的内容做评价，也挺喜欢郭杰瑞的节目的，尽管表情有些夸张。但小粉红们纷纷像打了鸡血一样，表示郭杰瑞是中国人民的老朋友，并且美国要完。&lt;/p>
&lt;p>不妨设想一下，中国有个王杰瑞，在 YouTube 上天天发一些夸美国批评中国的视频，此人会被当下的小粉红们怎么看待？我想应该在第一期节目出来之后就中国全部媒体被封杀，身败名裂。&lt;/p>
&lt;p>即使不批评中国，只夸美国，也会被牧羊犬的评论淹没。现在的这种环境，容大一姐的这条今天北京有点热&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> 的微博有完美的展现。&lt;/p>
&lt;p>这种氛围，还让很多人嗅到了金钱的味道，比如现在有很多老外在抖音、B站等天天吹中国&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup> ，吸引大量小粉红们去舔臭脚，满足他们卑微的民族自豪感。&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>原微博已无法访问，参考此处备份：&lt;a href="https://maolu.one/collections/i-feel-a-little-hot-in-beijing-today/" target="_blank" >我觉得今天北京有点热&lt;/a> &lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a href="https://m.huxiu.com/article/348853.html" target="_blank" >那些喊着“我爱中国”的外国网红&lt;/a> &lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>你不吃狗肉，所以你是卖国贼</title><link>https://maolu.one/posts/you-are-a-traitor-for-not-eating-dogs/</link><pubDate>Sun, 05 Apr 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/you-are-a-traitor-for-not-eating-dogs/</guid><description>&lt;p>《深圳经济特区全面禁止食用野生动物条例》&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> 经市第六届人民代表大会常务委员会第四十次会议于 2020 年 3 月 31日通过，自 2020 年 5 月 1 日起施行。&lt;/p>
&lt;p>此条例从征求意见稿期间就备受瞩目。主要原因在于其中有禁食猫狗的条款。猫一般没人吃，禁食狗肉，可是得罪了不少人。部分网民将禁食狗肉与西方价值观相等同，认为此条例乃卖国条例；另有部分网民认为此条例是爱狗人士编写，借着禁食野生动物之名夹带私货。&lt;/p>
&lt;p>我本人不吃狗肉，因为我从小就很喜欢狗。狗是单纯的，人是复杂且残忍的。&lt;/p>
&lt;p>不过我并不会阻止别人吃狗肉。世界是多样化的，吃狗肉就是一个明显的例子。吃狗肉的与不吃狗肉的在网上经常展开骂战。在以前，这个区分与政治无关。但随着现在中国互联网环境的恶化，不吃狗肉也是政治相关了，你不吃狗肉，你就是亲西方的，你就是卖国贼。&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a href="http://www.sz.gov.cn/zfgb/2020/gb1146/content/post_7133235.html" target="_blank" >深圳经济特区全面禁止食用野生动物条例&lt;/a> &lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>瑞幸咖啡财务造假，中概股耻辱柱再添一笔</title><link>https://maolu.one/posts/lucky-coffee-financial-fraud-is-shameful/</link><pubDate>Fri, 03 Apr 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/lucky-coffee-financial-fraud-is-shameful/</guid><description>&lt;p>瑞幸咖啡（Luckin Coffee）于周四（4月2日）晚间发布公告称，2019年第二季度到第四季度期间存在伪造交易行为，涉及销售额约22亿元。公司董事会已成立特别委员会，负责对2019年财年财报审计期间的问题展开调查。消息一出，瑞幸咖啡股价盘前暴跌超过80%，触发多次熔断。&lt;/p>
&lt;p>消息一出，朋友圈各种声音出现，主流的声音是瑞幸咖啡乃民族企业，收割美国的韭菜造福中国人民，由此可见中国人在外的恶评不是没有原因的。凡是发此类朋友圈的，已经从我的好友列表消失。&lt;/p>
&lt;p>其一，瑞幸造假，受益的是瑞幸的投资机构和股东，他们早已质押套现离场，受损的是美股股市中的中小投资者，美国股民受损，对你中国人有什么好处呢？割资本主义的韭菜？资本不分国界，资本家也不分国界，那韭菜分国界吗？&lt;/p>
&lt;p>其二、中概股从来就是有大量的中国股民参与的，在美股中持有瑞幸股票的中国股民为数不少，他们也蒙受了重大损失。&lt;/p>
&lt;p>其二，瑞幸造假，受损的还有其他正常的中概股企业和有意愿前往美股融资的中国企业瑞幸给所有中概股的形象蒙上了一层阴影，将引发一场对中国企业的信誉危机。&lt;/p>
&lt;p>对财务造假这种违法犯罪行为，不以为耻反以为荣，可谓又蠢又坏。&lt;/p></description></item><item><title>杀人犯光速减刑出狱后再次杀人之思</title><link>https://maolu.one/posts/thought-on-murderer-killing-again-after-being-released-from-prison/</link><pubDate>Tue, 31 Mar 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/thought-on-murderer-killing-again-after-being-released-from-prison/</guid><description>&lt;p>如果不是因为不戴口罩与人发生纠纷，进而将一名七旬老人殴打致死，郭文思很可能就不会被起底，他 2005 年被判处无期徒刑后获得 9 次减刑的记录也可能被尘封。&lt;/p>
&lt;p>此事件中有三个关键点：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>郭文思 2004 年杀害女友后，赔偿女友母亲 40 万获得谅解，2005 年 2 月 24 日审判免除死刑，判为无期徒刑；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>2005 年入狱后，一个减刑节点都没错过，且都获得法律允许范围内最长的减刑期，到 2019 年 7 月 24 日出狱；实际刑期 14 年 5 个月；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>郭文思出狱后，于 2020 年 3 月 14 日，再犯命案，距出狱不足 8 个月。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>现在的死亡相关犯罪，只要被害者家人签了谅解书，犯罪分子就能免死。且不问家人是否有权利谅解，有谅解书就免死，等于是拿钱买命。即便现实中生命的确可以标价，但在法律中却不应该这样写，也不能这样实行，错误的顶层设计会导致错误的价值观导向。如果有人伤害了我的孩子，我绝对不会谅解，并且一定会以牙还牙。&lt;/p>
&lt;p>但为什么现实中会有人签谅解书呢？因为不签谅解书，拿不到赔偿。法律应该将民事赔偿与刑事责任区分，这一点在具体执行上比较困难，但只要严格执法，冻结犯罪分子的财产，总是有一部分是可以执行到位的。&lt;/p>
&lt;p>其次，减刑。众所周知，在天朝，死缓等于无期徒行等于有期徒刑。以前不明白为什么国外会有几百年的有期徒刑，此次才明白了其中的好处。几百年的有期徒刑，基本无法通过减刑出狱了。&lt;/p>
&lt;p>我以为，杀人偿命才是正义的。法律界的专家学者，有一派主张废除死刑，理由之一就是死刑无助于维护治安，保留死刑是不文明的，是野蛮的。新加坡作为全世界犯罪率最低的国家，仅次于北朝鲜。新加坡犯罪率低的原因，除了教育水平高之外，是否也与其严格甚至严酷的刑罚有关呢？&lt;/p></description></item><item><title>2020 生活与工作流水账 02</title><link>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-02/</link><pubDate>Mon, 24 Feb 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-02/</guid><description>&lt;p>鉴于大陆最近的网络环境，结合自己的日常生活，我将把可以替换的网络服务都替换成国外的服务商。目前完成的有：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>VPS：Vultr + Cloudflare。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>代理服务器：找了一家速度和价格都还能接受的全中转机场。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Google Account：Gmail 用于注册账户、Google Docs/Sheet 记录和收藏文章，Google Voice 接收验证码，可淘宝购买或找美国朋友帮忙。正常注册 Google Account 时需要验证手机，规避方式为挂美国全局代理 + 使用移动端 Gmail App 注册。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Apple ID：美区 iCloud。正常注册时需要绑定支付方式，规避方式为挂美国全局代理。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Telegram：使用 Google Voice 注册。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>其余难点：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>支付。注册美区Paypal，但是还是得绑定大陆的银行卡，无法匿名。目前涉及到支付的只有 iCloud 和 App Store，可以用礼品卡支撑。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>使用机场的服务并不 100% 安全，存在部分机场可能是蜜罐机场的风险。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>这周是在家办公第四周，总体来说，没啥事儿。这种状态跟是否在家办公无关，即使在公司，我也是这种状态。从奋斗的角度来看是不可取的，但我对目前的工作已经毫无兴趣，也感觉到不胜任。也不知道未来在哪里。&lt;/p>
&lt;p>与父亲的关系变得很糟糕。他终于说出他本来就不想来的真心话了，只可惜现在到湖北的交通全部中断，也只能在我这里耗着。&lt;/p>
&lt;p>部分机场的老板服务态度着实恶劣；但这不是最可恶的，毕竟别人是老板，提供的服务也是供不应求，有爱用用不用滚的自信；最可恶的是老板的狗腿子们，比老板的态度还恶劣，好像老板赚了钱会分他们一样，着实可笑。&lt;/p></description></item><item><title>2020 生活与工作流水账 01</title><link>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-01/</link><pubDate>Thu, 09 Jan 2020 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2020-life-work-notes-01/</guid><description>&lt;p>昨天开始正式读 SCRUM 的书，第一章描述瀑布式或甘特图式产品研发流程的问题。里面很多都是我在现实中真实遇到的问题，比如说绝大部分项目都不是按照甘特图中描绘的时间计划完成的。&lt;/p>
&lt;p>最近几天在工作上毫无进展，又陷入了不想工作的状态。时不时逛一下知乎，看到一个高级管理层过分关注具体事物的批评。这种情况目前我还是不知如何评价，是好事还是坏事？就我个人来讲，是不太喜欢这种老板的。&lt;/p>
&lt;p>第二个评论是从某家公司的老板要求员工一天出100张设计稿让她选事件，延伸到很多老板声称他不知道什么是用户想要的，但如果给他很多方案，他能挑出哪个是用户想要的。这就是老板让员工提方案的典型场景。我觉得，老板固然不会亲自做某件事，但他一定要让员工知道事情应该怎么做，而不是让员工出很多方案去挑。说白了，这种老板或者领导是无能的。&lt;/p>
&lt;p>昨天与伪「前公司」的几个朋友吃饭，有些升职，有些有升职潜力，有些原地踏步。升职的是勤奋的人，有潜力的是聪明人，原地踏步的分情况：笨，懒。其实就算是勤奋的人，也要看机遇；运气不好，一直没机会，再勤奋也没用；升职加薪靠的是勤奋加机遇。席间聊了一些八卦，同事A竟然婚内出轨同事B，而被出轨的居然是同事C。所以千万别乱说话，有些隐秘的关系是你无法想象到的。&lt;/p>
&lt;p>今晚回去练半小时划船机。&lt;/p></description></item><item><title>Nexus 5X 解锁 Recovery 并 ROOT</title><link>https://maolu.one/posts/nexus-5x-unlock-recovery-and-root/</link><pubDate>Mon, 20 Jun 2016 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/nexus-5x-unlock-recovery-and-root/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>注意：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>进行以下操作会清除手机所有数据，请谨慎。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>鉴于第一条，建议将手机恢复出厂状态进行操作，避免不必要的错误。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>本文不适用于 Android N 系统，会导致无限 TEAMWIN 界面。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="一安装-homebrew-和安卓开发者套件">一、安装 Homebrew 和安卓开发者套件&lt;/h2>
&lt;p>安装 Homebrew（已安装的可以忽略此步骤）：&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ /usr/bin/ruby -e &amp;quot;$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/master/install)&amp;quot;
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>安装安卓开发者套件：&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>$ brew install android-platform-tools
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>安装完成后，在终端输入 &lt;code>adb version&lt;/code>，应该可以看到 adb 的版本号。&lt;/p>
&lt;h2 id="二下载-supersu-和-twrp-recovery">二、下载 SuperSU 和 TWRP Recovery&lt;/h2>
&lt;p>SuperSU：&lt;a href="http://download.chainfire.eu/supersu" target="_blank" >http://download.chainfire.eu/supersu&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>TWRP：&lt;a href="https://dl.twrp.me/bullhead/" target="_blank" >https://dl.twrp.me/bullhead/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>SuperSU的包为&lt;code>.zip&lt;/code> 格式，TWRP的包为&lt;code>.img&lt;/code> 格式，两个包下载完后都不要进行解压缩或其他操作，将两个包放到任意一个文件夹中。&lt;/p>
&lt;h2 id="三打开-usb-调试">三、打开 USB 调试&lt;/h2>
&lt;p>在 &lt;em>&lt;strong>设置 &amp;gt; 关于手机&lt;/strong>&lt;/em> 中，拉到底部，连续点击 &lt;em>&lt;strong>版本号&lt;/strong>&lt;/em>，系统会提示 &lt;em>&lt;strong>已开启开发者模式&lt;/strong>&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>进入 &lt;em>&lt;strong>设置 &amp;gt; 开发者选项&lt;/strong>&lt;/em> 中，打开 &lt;em>&lt;strong>OEM 解锁&lt;/strong>&lt;/em> 和 &lt;em>&lt;strong>USB 调试&lt;/strong>&lt;/em>。使用数据线连接手机，在手机屏幕上会弹出提示是否允许当前计算机进行USB 调试，选择允许。在终端中输入 &lt;code>adb devices&lt;/code>，如果连接正常，在 list of devices attached 下方会显示出手机设备的 id。&lt;/p>
&lt;h2 id="四解锁-bootloader-并输入-twrp-recovery">四、解锁 Bootloader 并输入 TWRP Recovery&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>注意：解锁将清除手机所有数据。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在 Shell 中，输入&lt;code>adb reboot bootloader&lt;/code>，手机会重启进入 Bootloader 状态。如果之前没有解锁过，在 Bootloader 中，底部的 DEVICE STATE 会显示为 locked 状态。在 Shell 中，输入 &lt;code>fastboot oem unlock&lt;/code>，手机屏幕将会提示是否解锁，使用音量键选中 YES，按电源键确定，手机将解锁。接着进行下一步。&lt;/p>
&lt;p>在 Shell 中，输入 &lt;code>fastboot flash recovery&lt;/code> ，不要回车，将下载的 twrp recovery 拖到 Shell 中，构成完整的命令。按下回车，开始刷入。&lt;/p>
&lt;p>在手机上使用音量上下键，切换到 &lt;em>&lt;strong>Restart bootloader&lt;/strong>&lt;/em> 选项，然后按电源键，重启到 Bootloader，然后再使用音量键，切换到 Recovery mode，按电源键，重启到 Recovery 环境。如果刷入成功，你将看到 TEAMWIN 的 Recovery 启动画面并进入 TWRP Recovery。&lt;/p>
&lt;h2 id="五安装-supersu">五、安装 SuperSU&lt;/h2>
&lt;p>在 TWRP Recovery 中，选择 &lt;em>&lt;strong>Reboot &amp;gt; System&lt;/strong>&lt;/em>，重启手机。将下载的 SuperSU 放到手机的 Download 文件夹中。我在 OS X 中使用的 &lt;em>&lt;strong>Android File Transfer&lt;/strong>&lt;/em> 进行文件传输。&lt;/p>
&lt;p>输入&lt;code>adb reboot recovery&lt;/code>，重启手机，并进入 TWRP Recovery。选择 &lt;em>&lt;strong>Install&lt;/strong>&lt;/em>，进入 Download 文件夹，选择下载的 SuperSU 文件，滑动底部滑块，开始刷入。刷完之后，选择 &lt;em>&lt;strong>Wipe cache/dalvik&lt;/strong>&lt;/em>，然后选择 &lt;em>&lt;strong>Reboot System&lt;/strong>&lt;/em> 进入系统。进入系统后，应用中应该有了 SuperSU，ROOT完成。&lt;/p></description></item></channel></rss>