<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on 茅庐书阁</title><link>https://collections.maolu.one/posts/</link><description>Recent content in Posts on 茅庐书阁</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Fri, 18 Sep 2020 11:37:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://collections.maolu.one/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《圆圈正义》书摘</title><link>https://collections.maolu.one/posts/sentences-from-yuan-quan-zheng-yi/</link><pubDate>Fri, 18 Sep 2020 11:37:01 +0800</pubDate><guid>https://collections.maolu.one/posts/sentences-from-yuan-quan-zheng-yi/</guid><description>&lt;ul>
&lt;li>显然，中国人的功利主义绝大部分是“经验”的。&lt;/li>
&lt;li>当生命中缺乏一个终极的敬仰对象,人就不可避免地会把自己置于生命中最重要的地位,形成无法抑制的自恋。&lt;/li>
&lt;li>1965年,在英国苏格兰的一个医院,研究人员对其中的315位男性病人进行了研究,这些病人因极度危险、具有暴力和犯罪倾向而被关押。研究发现,居然高达75%的人的性染色体异常,是XYY型。&lt;/li>
&lt;li>老鼠之所以发疯,是因为失去了对未来的合理预期,它不知道世界为什么突然变了。&lt;/li>
&lt;li>对别国经验的介绍并不是崇洋媚外,一个伟大的民族从来都应以开放的心态去汲取一切人类的智慧成就。儒家的大同梦想从来都有兼济天下的胸怀,而非在个别地域、个别族群制造地方性知识。法治是人类政治智慧的一大标志,也是走向政治文明的必由之路。&lt;/li>
&lt;li>人生最大的奴役就是无法实现“知道”与“做到”之间的跨越&lt;/li>
&lt;li>客观归罪是法治不发达的产物。人类早期的刑法充满原始复仇的自然正义观念,基本上是根据客观损害结果来决定对行为人的处罚,丝毫不考虑主观罪过。&lt;/li>
&lt;li>司法实践中有些司法机关习惯性地认为,民众必须接受法律所推行的价值观,而忘记了法律的价值观本身来源于民众朴素的道德期待。&lt;/li>
&lt;li>刑法的合理性不是来自形而上学的推理,而是来自它所服务的道德观念。&lt;/li>
&lt;li>自由比安全更可贵。&lt;/li>
&lt;li>中央电视台每年都会搞一个十大经济人物的评比。当然,很多人物评出来之后就被抓了。而每年选出来的,不是达官显贵,就是“公主、贝勒”,这可能就不是榜样,因为它的复制性不强。如果大家哪天可以选上,那可能就是奇迹了。当然,有时候,奇迹还是会出现的。不管你信不信,反正我是信了。&lt;/li>
&lt;li>让幸福感持续的唯一方法就是以感恩的心、谦卑的心接受一切成功与失败。&lt;/li>
&lt;li>我走了,想着老人的话,突然感觉自己是多么的卑微、多么的懦弱,感到自己曾经奋笔疾书的有关法律精神的探讨是多么的可笑、多么的幼稚。&lt;/li>
&lt;li>事实上有公正的法律和不公正法律,我坚决主张服从公正的法律,这不仅是法律责任,也是道德责任;相反,每个人都有道德责任,拒绝服从不公正的法律。&lt;/li>
&lt;li>因为祭司和利未人首先想到的问题是:“如果我停下救这个人,我会怎么样?”但是好撒玛利亚人经过的时候,他反过来问:“如果我不停下救这个人,他会怎么样?”&lt;/li>
&lt;li>我们很容易轻易对他人进行道德上的谴责,因为这能够满足我们想象中的道德优越,甚至可以掩盖我们事实上的道德败坏。最经常指责他人某种道德过错的人,往往自己也深陷其中,无力自拔。习&lt;/li>
&lt;li>动辄站在道德制高点教训他人的人,往往自己是败类中的败类,越高调往往越败坏。&lt;/li>
&lt;li>有人说,没有什么是绝对的对,也没有什么是绝对的错,所以我们没有资格对他人说三道四。这种“相对主义”的观点是错误的。相对主义告诉人们没有绝对的对错,存在的就是合理的。但这个世界一切的败坏,根源都是相对主义。相对主义让人完全失去了批判罪恶的能力。如果没有绝对对错,那么吃人也就只是一种口味问题,杀人也不过是一种娱乐方式。&lt;/li>
&lt;li>杀人偿命,天经地义,杀人犯知道这种律令,却依然实施犯罪,那么如果不处死他,就是对他的不尊重。&lt;/li>
&lt;li>律师与其说是在捍卫当事人的利益,不如说是在通过捍卫当事人的利益维护法律的尊严。&lt;/li>
&lt;li>“二战”结束后,著名作家萧乾在采访远东国际法庭的审判时,很不理解为什么法庭居然允许律师为那些恶贯满盈的战犯进行辩护,直到自己被打成“右派”,他才恍然大悟。&lt;/li>
&lt;li>人类历史上,几乎所有的暴政最初都是利用民众对外族的仇恨,如当初希特勒上台时鼓动德国人对法国的仇恨。&lt;/li>
&lt;li>人的尊严并不来源于国家、民族、文化和权力的授予,相反,一个国家、民族、文化和权力的伟大却来源于对每个个体尊严的尊重。&lt;/li>
&lt;li>这多因一果的现象也就是出现了所谓的介入因素,也即介于先前行为与最后结果之间的因素。介入因素在因果链上的复杂性在于它不仅直接产生了结果,而且使得某些本来不会产生这种结果的先在行为和结果发生了联系。&lt;/li>
&lt;li>一些“法家”不仅顶着法治的“大帽子”,还扯来了功利主义和自由竞争两面大旗。一方面,言必称最大多数的最大利益,不顾少数群体的利益。另一方面,则以自由竞争来规避对弱者本应承担的道义责任。&lt;/li>
&lt;li>值得思考的另外一个问题是,得到他人同意的侵犯名誉或商誉的行为是否构成犯罪?&lt;/li>
&lt;li>你们赞美大自然悦人心目的千变万化和无穷无尽的丰富宝藏,你们并不要求玫瑰花和紫罗兰散发出同样的芬芳,但你们为什么却要求世界上最丰富的东西——精神只能有一种存在形式呢?&lt;/li>
&lt;li>如果言论等表达方式不自由,也就不可能存在思想自由。&lt;/li>
&lt;li>然而,表达自由毕竟不同于思想自由,思想是绝对自由的,而言论等表达自由则是相对的。&lt;/li>
&lt;li>正当防卫的另外一个基本要素是适度性。刑法明确规定,正当防卫不能明显超过必要限度造成重大损失。何谓必要限度,学说上主要存在基本相适应说和必要说的争论。前者认为防卫行为与侵害行为要基本相适应,具体判断时,可根据双方的人数、是否使用凶器、凶器的杀伤力、双方的体力以及实施侵害的环境等情况,全面比较分析。而后者认为防卫的必要限度,不能从不法侵害本身去看,而应从制止不法侵害的实际需要去寻找。不管不法侵害的情况怎样,如果防卫行为是制止不法侵害的要求所必需的,就符合防卫的限度要求。&lt;/li>
&lt;li>在一个缺乏敬畏的时代,人的堕落是没有底线的。&lt;/li>
&lt;li>道德相对主义横行于世,社会也就失去绝对的对错&lt;/li>
&lt;li>前埃塞俄比亚皇帝海尔·塞拉西说:“纵观人类历史,有能力行动者却袖手旁观,知情者却无动于衷,正义之声在最迫切需要时保持沉默,于是邪恶方能伺机横行。”&lt;/li>
&lt;li>在人类层面上,最强大的力量是将自己关于实体的解释强加给他人的能力。当我们引导他人用特定的方式看待生命的时候,我们就已经在征服了。我们赖以解释世界的各种范畴——真理、目的、实在或知识——既非客观的,也非中立的,而是我们有意无意地向他人施加强力的工具。&lt;/li>
&lt;li>尼采在精神崩溃之前的未完之作《重估一切价值》是其作品的顶点,他认为存在两种伦理类型:主人道德和奴隶(畜类)道德。传统的奴隶道德最终将让位于当时处于失势地位的主人道德。主人道德强调高贵和强力,而奴隶道德却认同利他、仁慈和谦卑。&lt;/li>
&lt;li>对抽象的人类的爱是无须付出代价的,但对具体的人的爱则总是要投入大量的时间和精力。然而,真正的爱一定要是付出代价的,牺牲越大,爱心也就越大。无须付出代价的爱不是为了欺骗自己,就是为了欺骗他人。&lt;/li>
&lt;li>以他人的受难来获取快感,这种邪恶令人发指。若说看客的行径禽兽不如,这似乎都是对禽兽的侮辱。除了人类,岂有兽类会因同类的痛苦而感到快乐?&lt;/li>
&lt;li>在穆勒看来,只要行为不妨害他人,法律就不得干涉。但这种理论完全是真空中假想理论,人的任何行为都不可能与他人完全无关。社会是一个有机的整体,人与人之间有着千丝万缕的联系。自杀虽说是个人的选择,但是它所产生的后果不可能不妨碍他人。&lt;/li>
&lt;li>特蕾莎修女说:“我们以为贫穷就是饥饿、衣不蔽体和没有房屋,然而最大的贫穷却是不被需要、没有爱和不被关心。”&lt;/li>
&lt;li>之所以说法西斯对浪漫主义有所借鉴是因为它们持有一个共同的概念,那就是一个人或一群人的无法预测的意志以无法组织、无法预知、无法理性化的方式前进。“领袖明天将发表什么言论,精神如何推定我们,我们去往何方,我们将做什么,一切都无法预言。”&lt;/li>
&lt;li>道德规则也不是人的发明,而是人的发现,否则人类社会必将沦为动物世界——强者通吃一切,强权即真理。&lt;/li>
&lt;li>托克维尔在《旧制度与大革命》一书中早已警告我们:“谁要求过大的独立自由,谁就在寻求过大的奴役。”没有道义约束的自由往往开启的是一条通往奴役的道路。&lt;/li>
&lt;li>历史一再告诉我们,当社会道德约束一旦松弛,每个人都成为一种自由的离子状态,社会秩序将大乱,人们也就会甘心献上自己的一切自由,接受权力专断所带来的秩序与安全,自由会彻底地走向它的反面。&lt;/li>
&lt;li>很多时候人们并不知道如何选择,你不是遵循道义的指引,就是按照国家意志来生活。无视道义约束的个人自由与漠视道义的国家意志不过是一体两面。&lt;/li>
&lt;li>如果提前了解了你们要面对的人生,不知你们是否还会有勇气前来?&lt;/li>
&lt;li>如果你真的想为人类的进步做出贡献的话,你必须承认自己的无知与有限,必须与他人互相配合。&lt;/li>
&lt;li>不要问丧钟为谁而鸣&lt;/li>
&lt;li>读书就是为了读书而读书,陶渊明说“好读书,不求甚解;每有会意,便欣然忘食”。在读书过程中,有那么片刻你能达到与书同乐、欣然忘食的境界,那就达到读书的目的了。你的内心就在潜移默化中慢慢被洗涤了。&lt;/li>
&lt;li>在网络上,人们是按照自己的需要去选择朋友,自己的爱好、兴趣、偏见、缺陷都在自己选择的圈子中被强化,你永远都在向自己学习,而不是向他人学习。&lt;/li>
&lt;li>对于中国的问题,我们每个人都难辞其咎,正是我们的贪婪、自私、放纵、堕落、胆怯导致了这种种的问题。&lt;/li>
&lt;li>简体字的“听”似乎也反映了这种情况,听不再用耳朵,而用的是“口”,而且是根据对方的“斤”两来决定我到底听不听他的。&lt;/li>
&lt;li>C.S.路易斯告诉我们:“几乎一切罪恶都扎根于未来。感恩是在回顾过去,爱着眼于现在,恐惧、贪财、色欲和野心在眺望着未来。”每一个人都被未来这个赝品压得喘不过气,他们饱受未来的折磨,对未来充满忧虑,“把信心建立在一些计划的成败上面,而这些计划的结局可能是他们有生之年无法看到的。他们终其一生在追寻一些海市蜃楼,在当下永远不诚实,永远不良善,永远不快乐,只把现在赋予自己的一切真实恩赐充作燃料,堆积在为未来而设的祭坛上”。&lt;/li>
&lt;li>每个人都有属于自己的剧本,演好自己的剧本,不自怜、不自夸,方能不负此生。&lt;/li>
&lt;li>他不拒绝任何一位投怀送抱的女性,因为他害怕会伤及她们的尊严,“博爱”让他感到自己无比崇高。&lt;/li>
&lt;li>不要因为行动与言论有不一之处就轻言放弃。只要你不是持续的故意言行不一,就不要给自己贴上“虚伪”的标签。如果我们所有的话语都必须与言论相符,那我们一生只能沉默。&lt;/li>
&lt;li>我们是浅薄的,所以无需伪装智者。苏格拉底说,承认自己的无知乃是开启智慧的大门。正因为我们的浅薄,所以我们一生都要有学习的动力。当我们站在巨人的肩膀上看得更高更远,我们仰望无尽的天空,就会越发感到自己的无知,从而更多地寻求智慧。我们最大的风险在于我们很容易忽视虚荣的本性。人在追求美善的同时很容易出现一种负斜率,那就是因着这种追求让我们陷入新的自恋。&lt;/li>
&lt;li>当青春年少成为“中年油腻”,愿你依然能够从容面对那时青春少年的清澈目光。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>《敏捷革命》书摘</title><link>https://collections.maolu.one/posts/sentences-from-scrum-the-art-of-doing-twice-the-work-inhalf-the-time/</link><pubDate>Tue, 08 Sep 2020 23:04:01 +0800</pubDate><guid>https://collections.maolu.one/posts/sentences-from-scrum-the-art-of-doing-twice-the-work-inhalf-the-time/</guid><description>&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>问题出在工作方式上，也就是大多数人的工作方式。我们之所以都认为工作应该通过某种方式去完成，只是因为别人就是那样教我们的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>甘特图甚至变成了一种艺术品。整个项目中的每一个步骤、每一个里程碑式的事件以及每一个交付日期都详细地列了出来。人们看了这种图之后，确确实实会产生深刻的印象，但这种图唯一的问题就是它们往往是错误的，无法真正得到落实。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>艾森豪威尔曾经说过，战斗规划是很重要的，但一旦第一枪打响之后，你的规划就会烟消云散。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>这种架构之所以奏效，原因很简单，因为我看到的是人们实际上怎么工作的，而不是他们嘴上宣称自己是如何工作的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>每一个项目在开发过程中都需要人们去发现新问题，去激发自己的灵感。试图把人类行为限制在充满彩色编码的图形和曲线里，是一种愚蠢的、注定要失败的做法。人&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>究其本质而言，Scrum方法很简单：无论你什么时候启动一个项目，为什么不经常检验一下自己正在做的事情，看看是否朝着正确的方向前进？结果是不是大家真正希望看到的？是否有什么办法能改善目前正在做的事情？如何才能做得更快更好？存在哪些潜在的障碍？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>通常，人们索性会说每个需求都是重要的，但他们需要问一下自己，究竟哪一项任务能够给整个项目带来最大的价值？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>人胜过流程、可以使用的软件胜过面面俱到的文件、客户合作胜过合同谈判、应对变化胜过遵循计划。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>整个生产流程之内的各个环节应该做到无缝衔接、迅速流畅地接续下去，管理团队的一个重要任务就在于确定并消除生产流程中的障碍，任何障碍都是一种浪费。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>通过多次冲刺来评估各个团队的工作效率和进度，看看能做出多少改善。他知道各团队在每个冲刺阶段完成的任务量之后，再对比项目结束前需要完成的任务量，就能评估出交付日期。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum最强大之处是什么呢？他认为，答案就是“展示，即定期展示成果”。每两周，“哨兵”项目团队都会展示他们的成果，并不只是在他们内部展示，而是把成果交给使用者去实际操作。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>重要的从不是那些在一旁指手画脚的人，不是那些对别人的失败品头论足的人，更不是那些指责别人如何可以做得更好的人。荣耀属于那些真正站在竞技场里打拼的人：他们满面灰尘，浸透着汗渍和血迹；他们英勇无畏；他们一遍又一遍地犯错跌倒，因为这路上一定伴随着打击，即便如此他们依然奋力向前；他们理解何为执着和专注；他们献身于崇高的事业；在最好的情况下，他们最终品尝了伟大的胜利和成就；在最坏的情况下，即使他们失败了，至少他们也是伟大地倒下，因为那些自始至终从不知道胜利或者失败的、冷漠和胆怯的灵魂远远不能与他们相提并论。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在商界，即便产品是集体努力的结果，有时却是个体受到过多关注。想一想，奖金、晋升和工作机会是不是都是这样？所有人都只关注个人，而不是整个团队的付出，这其实是不对的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>真正的答案却是，团队之间的差别比个人之间的差别大得多。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果从个人的角度看，如果你能把所有的雇员变成天才，效率可能提升10倍。要是从团队的角度看，即便你能让最差的团队达到中等水准，效率也会有惊人的提升&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>目标感同样重要，却没那么受到重视的是，用自认为合适的方式开展工作的自由——有独立自主权。在所有出色的团队中，团队成员可以决定如何完成组织领导者设定的目标。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>从我们上次讨论到现在，你做了什么？在我们下次再讨论之前，你打算做什么？你遇到了什么障碍？询问这些问题是Scrum流程的固定环节，这可以促使记者们相互讨论，相互分享信息。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>比如，她会问一个网络工程师：“你在哪个团队？”如果对方的答复提及他所在团队的研发产品，而不是自己的专长，那么她就会点点头，表示赞同。如果对方只是提到了自己的专长，而不是自己正在研发的产品，她就知道自己还有些工作要做。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>这一切只是因为狭隘的部门利益及中层管理者对于自己职业生涯的忧虑。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>管理者往往并不希望其他管理者、自己的下属或是权力结构中的其他人准确地知道自己正在做什么、完成了什么任务以及完成任务的&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>有数据显示，如果你的团队规模超过9人，那么运作速度其实会放缓。这是非常值得关注的。更多的资源会导致团队运作得更慢。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>布鲁克斯定律认为：“为一个延误的IT（信息技术）项目增加人员，将导致更严重的延误。”这个定律得到了一个又一个研究的证实。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>由冲刺、每日立会、检查与回顾组成的工作框架。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum主管的工作职责就是经常问团队成员：“你们如何才能做得更好？”这种方式可以引领整个团队持续改善自己的工作。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>冲刺阶段结束后，团队成员都能够认真检查一下自己的工作情况，看看互动情况、具体做法和工作流程，并为自己提出两个问题：“我们的工作方式如何改进？”“我们最大的症结出现在哪里？”如果大家能坦诚地回答这两个问题，那么这个团队就能走得更快，从而超出他人的想象。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当你说起自己时，往往觉得自己正确；说起别人时，却往往习惯于妄加评论。这是人类最容易犯的一个最具有毁灭性的错误。对于这种倾向，甚至有一个专门的名称，叫“基本归因错误”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当我们谈论别人时，往往谈论别人的内在特质，而忽视了外在环境。事实上，正是外界环境的多重力量与我们自身的相互作用，才促成了我们的行为。正是环绕在我们四周的“系统”，而不是某个内在特质，促成了我们绝大部分行为。Scrum的意义就在于改变这个外在的“系统”，而不是让团队成员相互指责或挑错。Scrum奖励积极的行为，确保团队成员集中精力，共同奋斗，最后把事情做好。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>每个人都是制度的产物，而Scrum方法会承认和接受这个现实，进而审视导致失败的制度，最后着力改良制度，而不是非要找出一个人来承担责任。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>很多人遇到一个问题时的自然反应是把问题归咎于某一个人，而不是寻求解决方案。这似乎是一种“默认模式”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>只要能制定正确的框架，提供正确的激励措施，并且让团队成员享有自由、尊重及自主权，就能达到这种境界。至善境界无法通过强迫手段实现，必须在团队内部自发地形成&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>无论我们做什么，都无法否认生命的有限性。我们知道我们的时间是有限的，因此，浪费时间岂不是最大的犯罪吗？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>虽然我一点也不反对升职、做成业务或完成项目，但如果人类按照这种方式工作的话，绝对是非常可怕的，这是一个事实。我们的注意力很容易涣散，我们投入办公室的时间远远超出了实际所需，而且我们也不擅长评估完成一项任务所需的时间。我谈论的是所有人，我们都是这样。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>每3个星期，每个团队必须向同事们展示自己的工作成果。这是公开展示，任何人都可以过来观看。如果展示的成果既不实用，也不酷，那么主管就会毙掉这个项目。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>越早把东西交给客户，他们就能越早告诉你这是不是符合他们的需要。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>他们讲的“做”就是要“做完”的意思，也就是完全做好。新功能必须能运作。车子必须能行驶。每一周、每一个冲刺阶段都是如此。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>冲刺周期经常被称为“时间限制”。其时间跨度是固定的，必须具有一致性，你不能把一个周期设为一周，下一个周期却设为三周。必须设置固定的节奏，每个人都知道自己能在一个固定期限内完成多少工作。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对于每个冲刺周期而言，还有一个重要元素，即一旦一个团队决定要完成某些任务，那么这些任务就锁定了，团队之外的任何人都不能再给他们增加任务。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>干预和扰乱团队只会大幅放缓团队的工作进度。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个人有某个特定的头衔，那么他就倾向于只做与该头衔匹配的事情，而且会想方设法维护该头衔赋予他的权力，他往往会把特定的知识隐藏起来，不与团队其他成员分享。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>大家容易把每日立会视为一个简单的个人报告会。一个人先说，“我做了什么，我将要做什么，”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个成员的被动应付不仅仅是懒散的表现，还会拖累团队其他成员的表现。一旦找出问题，就必须立即予以解决。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我希望我的团队在会议结束之后会说一些诸如“我们一起搞定它”“我们一起做”之类的话。团队必须拥有创造卓越的雄心。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我对大大小小的团队的讲话都是这样的：“你们真的想永远这样糟糕下去吗？你们的人生动力就是这样吗？这是一个选择的问题，你们知道，你们可以不必是这个样子。”一个团队必须发自内心地希望创造卓越。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不仅从工作角度来看时间是宝贵的，而且你的生命也是由时间组成的，浪费时间其实就是一种慢性自杀。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>每日立会的主要意义是打消了工人们的相互依赖性，促使他们主动想办法解决问题。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum流程的核心是节奏。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我在很多公司发现85%的努力是不需要做的，事实上，在他们已经完成的任何一项工作中，只有1/6是有价值的。虽然我们每天重复着这样的节奏，但在内心深处，我们可能也清楚事实的确如此。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>所谓PDCA，就是我之前描述过的计划、执行、检查和行动：计划意味着避免活动安排不合理，执行意味着避免与计划内容不一致，检查意味着避免浪费，行动意味着意志、动机、决心的统一与实践。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>同时处理多项任务的能力似乎很有诱惑力，在当前这个信息发达、很多事情必须马上就做的时代更是如此。我们都想成为那样的人，也暗示自己可以做到。然而，不幸的是，我们不能。事实上，我们越是认为自己能做得到，我们就做得越糟糕。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>假如你认为你很擅长某方面，但事实上，你比其他人还差。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>人们对于自己同时执行多项任务的能力往往存在严重自信心膨胀的看法；事实上，大部分受试者都判断自己在这方面的能力属于中等偏上。这种自我评估是没有事实依据的。因此，那些经常同时执行几项任务的人以及在开车时打电话的人很有可能高估了自己的能力。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>人们之所以同时执行多项任务，并不是因为他们擅长这样做，而是因为他们容易分心，难以克制自己去做另一件事的冲动。”换句话说，那些最喜欢同时执行多项任务的人自制能力相对较弱，没有办法让自己长时间集中精力。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一次做一项简单的任务，而不是从一个环境转换到另一个环境，就能减少一半的时间。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>人类大脑的信息处理能力存在某种瓶颈，人们真的每次只能思考一件事情。他推测，在不同任务间转换的时候，你肯定会花费一定的脑力去“结束”上一个任务，然后从记忆里把另一个任务拉出来，然后你才能开展新的任务。每次转换任务，这个过程就需要花费一定的时间。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>许多研究表明，同时执行多项任务不仅浪费时间，还会使人变得麻木愚蠢。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个汽车公司只拥有大量的半成品汽车，就意味着它花费了大量金钱和精力，但没有创造任何实际价值。“精益生产”的主张就是最大限度地减少库房里的“在制品”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>没有做完的工作和无人使用的产品是一件事情的两个方面，本质上是一样的：你付出了努力，最后却没有收获积极成果。不要这样做。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>生产流程应该是持续改进的，而处理问题的最佳时机是你发现问题的时候，而不是发现问题之后很久再着手解决。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一种做法是发现故障后立即加以修复；另一种做法是发现故障几个星期之后再加以修复。要知道，软件是非常错综复杂的工程，你觉得在这两个时间点解决故障所需的时间存在多大的差异呢？事实上，后者是前者的24倍。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果你出了一个错误（我们都会出错），那就在发现错误时立即修改，不然就会付出代价。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个团队的领导者在休假时还要确保办公室一切正常，那么这就说明他没有管理好自己的团队。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>工作时间太长的人会开始犯错，正如我们先前提到的那样，改正错误可能会比创造新成绩花费更多的时间。工作超出负荷的员工比较不容易集中注意力，而且会影响别人也跟着分心，不久之后他们就会开始做出错误决策。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>以色列的研究人员分析了法官做出裁决的时间、是否批准假释以及上一次吃点心的时间。如果法官刚吃完点心休息好，或者刚吃完午餐后开始上班，那么，有利于犯人的裁决就会占到60%；但是快到下一轮休息时间时，有利于犯人的裁决比例就会下降到零。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>这种现象被称为“自我损耗”（egodepletion），意思就是，做出任何选择都需要耗费一定的精力。这是一种奇怪的损耗，因为你感觉不到身体的疲惫，但做出良好决定的能力会下降。你的自我控制能力、自我约束能力、思考能力以及预见能力等都会趋于减弱。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你每天能做的明智决定是有限的，做出的决定越多，就越会耗损自我控制能力，然后你就会开始一路犯错，最后犯下严重错误。正如马克斯韦尔绘制的曲线所示，这些不良决定将会影响到工作效率。因此，你应该在5点就下班回家，周末关掉手机，看场电影。适当减少一下工作时间，你反而能做得更多、更好。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum方法要求参与者摒弃那种只衡量工时的思维，因为工时只代表着一种成本。相反，我们应该更多地关注产出。为什么要关注一个人用多久才完成一项任务呢？只要关注完成任务的速度和质量就足够了，这才是唯一重要的事情。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个团队经常依赖某个“英雄人物”才能赶在截止日期之前完成任务，就说明这个团队平时并没有按照应有的方式开展工作。不停地从一个危机过渡到下一个危机会让人筋疲力尽，团队也不可能实现合理、持续的改善。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“情绪浪费”。在一个公司里面，只要存在一个令人讨厌的人，就会造成这种情绪浪费，因为这个人往往倾向于激怒别人，导致别人陷入狂躁。这种人通常宣称自己只是在竭力帮助别人更好地工作，以此为自己的行为找到合理借口，其实它们只是在放纵自己性格中的一些消极方面，这种人最擅长削弱一个团队实现卓越业绩的能力。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum的作用就在于让我们集中精力消除那些在工作中看似很必要、实则无意义的浪费现象。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>提前做规划这个做法太有诱惑力，太吸引人了，以至于很多人把计划放在第一位，把实际情况和行动方案抛至脑后。这是本末倒置的。永远不要忘记：地图不是真实地貌。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我把这套必须遵循的标准称为“完成的定义”（DefinitionofDone）。根据这个定义，每一项工作的成果都必须符合明确的标准，每个人也都知道一项任务是否算真正完成了。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>关键在于，要在项目执行过程中及时加以调整和改进，而不是刻板地遵循计划。你详细规划出能够创造出新价值的部分，至于项目中的剩余部分，计划粗略一些也无所谓。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>人们认为如果其他所有人都赞同某一件事，那么自己的保留意见则是愚蠢的或误导性的，他们不想在其他人面前出丑。记住，这种弱点不是个体独有的，而是全体人类共有的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>即便别人的判断与自己的判断发生了冲突，人们往往假定他人的判断是合理的。这是不好的现象，因为如果你要评估何时能够完成一个耗资数十亿美元的项目，或者评估能否在婚期之前按时完成所有事项，那么你就需要依赖自己的判断，这是至关重要的。别人的评估意见只能拿来作为参考，以便改进自己的判断，而不是完全取代自己的判断。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“光环效应”，亦称“成见效应”或“日晕效应”，是指当认知者对一个人的某种特征形成好或坏的印象后，还倾向于据此推论该人其他方面的特征，本质上属于以偏概全的认知错误。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>只有真正负责做事的团队才知道自己的项目要花费多少时间和精力。也许某位专家的确擅长做某一类事情，但让他做另一类事情时，结果就很糟糕。也许某位专家在特定领域的贡献很大，但是对于另一个领域的事，他就是外行。正如我在前面探讨的，团队都是独特的，应该具有独立性，每个团队都有自己的步调与节奏，强迫一个团队盲目遵从其他团队的安排，注定会招致灾难。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>员工的问题就在于没有得到足够的信息，而上司的问题在于没有为下属提供足够的信息。要知道，人们习惯于用情节、故事去思考问题。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当你面对一项任务时，要学会从用户的角度来描述用户渴望得到的功能，也就是要学会写“用户故事”。一个好的用户故事包括三个要素。第一个要素是角色，包括顾客、新娘、读者、员工等，这就要求我们思考：谁要使用这个功能？这项任务是为“谁”而做的？打造这样东西、做这项决策、提交这项成果，我们应该从谁的角度出发？第二个要素是活动，要求我们思考我们要完成什么样的功能。这通常是我们的出发点，也是落脚点。第三个要素是商业价值，或者说动机。要求我们思考客户为什么需要这个功能，以及这个功能如何才能给客户创造价值。从某种角度来看，这是最重要的一步。动机重于一切。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在确定待办事项的优先顺序之前，必须先考虑一下有关的人物、使用者或客户，也就是说你的劳动成果将由谁来使用。你要了解他们的喜好、厌恶、激情、热情、沮丧及喜悦是什么，他们的使用动机是什么，以及用户类型对于自身需求的影响。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>用户故事宜短不宜长，以便于对其进行评估。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>用户故事必须细化，能够对具体实践提供指导，但是不要预先制订落实方案。切记，工作如何执行必须由团队自行决定，至于成果该是什么，则取决于商业价值。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>有两个问题很重要：用户故事够完整吗？你如何才能知道自己已经完成了任务？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个好的用户故事应该满足INVEST标准&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果用户故事足够完整，那么团队在落实项目的过程中速度就会加快一倍。此外，如果一个阶段的冲刺完成了相应的用户故事，那么，这个团队的速度会再次加快一倍。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>公司不得不解雇一批无法及时做出转变的员工，并不是因为这些员工能力不足，而是因为他们为了自己的利益，为了确保自己的不可替代性，不愿与他人分享自己的知识和信息，不愿意帮助团队和公司。然而，只有改变这种文化，一个公司才能真正创造卓越的业绩。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果我们只是努力获得结果，而不享受过程，那么我们将是非常可悲的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>几乎在人生的方方面面，快乐都能促使我们取得成功，包括婚姻、健康、友谊、社区活动、创造力，尤其是在工作、职业生涯和商业上。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>快乐的人更容易得到面试机会，获得主管更加积极的评价，具有更出众的绩效与效率，并成为更优秀的管理者。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“多项研究表明，快乐在先，成果在后，快乐是成功的兆头。”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>人们并不是因为成功而快乐，而是因为快乐而成功。快乐是一个预测指标，即便人们仅仅比原来快乐一点点，绩效也会有所改善。快乐增加得越多，效果也就越大。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>所谓持续改善，并不是让生产效率达到某个水平并维持在那里，而是不断地审视你的流程，以便不断地、永恒地加以改善。当然，永远不可能达到完美无瑕的地步，但朝着这个方向迈出的每一步都是重要的。在Scrum中，每个冲刺阶段结束举行的“冲刺回顾”就能达到这个效果。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>要让这个冲刺回顾过程有效，团队需要具有相互信任的氛围。必须记住关键的一点，即大家不要从团队中找一个人当成责备的对象，而是要将注意力集中在流程上，认真分析以下几个问题：为什么会发生那件事？为什么我们当时忽略了？怎样才能加快工作进度？作为一个团队，大家要对自己的流程和结果负责，要集思广益，共同寻求问题解决之道。这一点是至关重要的。与此同时，团队必须有勇气把真正的障碍摆到台面上来，这样做是为了解决问题，而不是为了指责某个成员。团队成员必须能认真探讨问题，并虚心接受他人反馈的意见和建议，以便寻求问题解决之道，而非只想着为自己辩解。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在每个冲刺阶段结束时，每个团队成员都要回答以下几个问题：1.你对自己在公司的角色感觉如何？请以1~5分加以评价。2.你对公司整体情况感觉如何？请以1~5分加以评价。3.为什么会有这种感受？4.在下一个冲刺阶段中，什么事情会让你感到更快乐？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>然后就进入了关键环节。团队确定一个最值得改善的地方，将其设定为下一个冲刺阶段的首要任务，当然，改善的结果必须通过“验收测试”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>财务指标用于衡量过去发生了什么，而“快乐指标”预测未来的作用非常显著。人们当前是否快乐，在很大程度上与他们对未来的预期有关。如果你问人们现在是否快乐，他们其实会想到未来。当他们思考自己在公司是否快乐时，就会开始预测公司未来业绩如何。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>让人感到快乐的因素，恰恰也是缔造卓越团队所需的因素，比如自主感、掌控感和目标感。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在下属获得自主感、掌控感和目标感之前，往往需要先提升团队运作的透明度。透明度是Scrum的一个重要元素。所谓透明度，就是指团队内部不应该有秘密的小集团，不应该有秘密的日程，也不应该有其他什么秘而不宣的事情。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>他们的研究发现人与人之间的关系越密切，就越快乐，就越有效率和创新能力。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>还有一种让大家快乐的方法：为员工创造学习与成长的机遇。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>外聘员工的资格越老，守旧的思想就越根深蒂固，摒弃固有的做事方式也就越难。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>有一件事并不等于快乐，至少不是我正在谈论的快乐，那就是志得意满、不思进取的快乐。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我们不仅应该追求让员工快乐，还应该帮助他们实现伟大的成就。简而言之，我们应该帮助员工赢得客户的热情支持，从而促使员工热情地帮助公司实现使命，走向成功。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>公司如何创造一种让员工活力旺盛的氛围呢？管理者可以放权给员工，工作中的事情让员工自己做决定，以便鼓励他们的自主性。也可以确保员工知道一切正在进行的工作事项，因为在信息真空中工作既枯燥乏味，又让人缺少动力。管理者应该以零容忍的态度对待那些粗鲁无礼的员工，不要允许这些人欺负别人或不尊重别人，以免他们践踏公司文化。最后，管理者应该迅速为员工提供直接反馈。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个团队之所以志得意满，不思进取，可能是因为团队成员非常珍视他们的团队精神和快乐，不想破坏现状，也可能是因为他们惧怕改变现状，觉得既然现在的方法行得通，为什么要加以改变呢？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如何刺破他们这种快乐泡沫，防止他们在面向数十亿人的电视直播中出丑呢？第一个步骤就是要意识到问题的存在。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>要刺破快乐泡沫，还有其他的办法可以用，比如，招聘新人，或者管理者加以干预，但从本质上讲，这些措施都是殊途同归，就是让团队直面自己不愿看到的现实。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>要分析一个人看待这个世界的态度，一种方式是问他们：“今天，你们为自己做的事情而快乐吗？明天，你们会为这些事情更快乐吗？”我发现这是观察职场人士的好方法。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>沙哈尔把人生态度和行为模式分为四类。第一类是“享乐主义型”，第二类是“虚无主义型”，第三类是“忙碌奔波型”，第四类是“感悟快乐型”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>生活快乐的人不但能够享受当下，而且通过目前的行为，他们也可以拥有更加满意的未来。这类人是Scrum努力要找到，并且予以鼓励的人。这类人很少产生倦怠感或幻灭感。他们不像享乐主义者或虚无主义者那样对工作持有消极态度，也不会像忙碌奔波型管理者那样努力使每个人都循规蹈矩。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果你的周围环绕着一群坏人，那么你应该做的不是找出这些坏人加以批评，而是要找出到底哪些坏制度鼓励他们这样做，因为人是制度的产物。要达到这个目的，你可以使用快乐指标。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum的重点也是促进个人成长与实现自我。在金字塔中位于较高层次的人不仅更快乐，能在更大程度上实现自我，而且做事更高效，更有创新性，更有可能缔造卓越。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>仅仅快乐是不够的。我们需要利用快乐创造成果。Scrum的所有元素都有助于帮助人们做到这一点。真正的诀窍在哪里呢？那就是确定待办事项的优先顺序。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum的意义不仅仅在于加快团队的工作进度，还在于提升最终的“生产率”。对于风险投资公司的那些人而言，“生产率”的表现形式很简单，就是“收益”。如果一家风投公司不赚钱，那就不算成功的风投，这种风投充其量只是一种兴趣而已。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>产品负责人必须权衡产品的多重属性。如果你只是把精力集中于自己能够制造的产品上，那么你的产品可能没人想要，即便你对这个产品充满热情也无济于事。如果你只是把精力集中于自己能够卖掉的产品上，可能会给顾客许下不切实际的诺言，承诺一个生产不出来的产品。如果你只是集中精力生产能卖掉、自己却没有热情的产品，那么你最后生产出来的产品可能会流于平庸。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum的真正强大之处在于它能帮你拟定“待办事项清单”，能帮你明确各个事项的难度，并确定待办事项的优先顺序。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在落实Scrum时，你需要做的第一件事情是拟定待办事项清单。这种清单可能长达数百项，也可能只有寥寥几项。当然，你要清楚自己最后希望得到什么样的成果。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>待办事项清单背后的理念就是它必须囊括一项产品的所有功能。你可能永远不会逐一落实上面的待办事项，但你只是想把一切因素列进去而已。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个关键问题在于你先决定自己要做什么。要在这个问题上做出决定，你要问自己下列几个问题：哪些事项最有商业影响力？哪些事项对顾客最重要？哪些事项最有利可图？哪些事项最容易实现？要知道，清单中有很多事项是你永远不会触及的，但是对于那些能在最低风险下创造最多价值的事项，你应该一开始就先着手落实。Scrum注重渐进式的开发过程，因此，你要从那些能够立即带来收入的事项着手，有效降低项目的风险。你会希望从功能层面上做到这一点，希望能尽快为客户提供价值，需要尽快完成一些事项，为客户展示成果。它或许只是庞大项目中的一小部分，但必须是“已完成”，而且能够展示的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在产品开发中，有一条反复得到证明的铁律，即一个产品80%的价值来自20%的功能。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如何确定各个事项的优先顺序呢？首先，找一个既明白产品前景，又明白各个事项的价值的人。在Scrum的语境下，我们将这个人称为“产品负责人”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在Scrum中，共有三类角色：开发团队成员，负责开展具体的开发工作；Scrum主管，协助开发团队把事情做得更好；产品负责人，决定应该做什么工作，拟定待办事项清单的内容，最重要的是，确定各个事项的优先顺序。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个人的领导职责不取决于权力……“权力等同于职责”这种根深蒂固的误解导致很多组织出现了问题。我相信关于这一点的误解非常普遍，它深深地根植于我们的意识，甚至我们都没有意识到。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>领导力意味着知识，意味着领导者要像仆人那样服务他人。总工程师不能强迫团队成员按照某种方式做事，相反，必须向他人展示自己的方式是正确的和最佳的，必须说服或引导他人。要履行好总工程师的职责，必须先有30年的经验。我想在Scrum中设置这个角色，但我也深知具有这种技术和经验的人寥寥无几。于是，我把这个角色分成了“Scrum主管”和“产品负责人”，前者负责“怎么做”，后者负责“做什么”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在每一个冲刺阶段，产品负责人都要把从顾客那里获取的反馈意见传递给团队。他们必须拿出一半时间与购买产品的客户开展对话（了解客户对于最新产品的看法，看看自己的产品是否为客户创造了价值），还要拿出一半时间拟定待办事项清单（让团队成员知道客户重视什么、不重视什么）。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>这里所说的“客户”是广义上的，只要你所做的事情能为某个人或某个机构提供一定的价值，那么就可以说这个人或这个机构是你的“客户”。比如，它可以是一般意义上的消费者，可以是大银行、你的丈夫，也可以是任何需要从你这里获取轮状病毒疫苗的人。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我需要的不是一名管理者，而是一个能够获得团队信赖、能够为待办事项确定优先顺序的人。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我的一位朋友曾经说过：“我妻子是最好的产品负责人，她准确地知道自己想要什么，我只要负责执行她的决定就行了。”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum主管与团队成员的职责是确保工作快速完成，看看是否能进一步加快速度，提高效率，而产品负责人的职责是把团队的效率转换成实实在在的价值。与Scrum主管相比，产品负责人不仅需要具备更多专业知识，还必须具备以下4种特点。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第一，产品负责人需要在相关领域内掌握丰富的专业知识。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一方面，产品负责人应该对团队目前正在采用的流程具有足够的了解，只有这样，他才能知道哪些事情能做，哪些不能做。另一方面，只有了解当前正在采用的流程，产品负责人才能知道哪些事情是真正有价值的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>产品负责人必须对市场有充分了解，才能得知怎样做才算有意义。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第二，产品负责人必须获得自主决策权。管理层不应该干涉团队运作，产品负责人应该被授予决策权，才能自行决定产品的前景与如何实现前景。这一点十分重要，因为产品负责人会面对来自公司内外利益相关者的巨大压力，他们必须拥有坚持做下去的权力。产品负责人应该为结果负责，但是他们要有自己的决策权。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第三，产品负责人必须有足够的时间与团队成员接触，向团队成员解释清楚需要做什么以及为什么要这么做。虽然产品负责人负责制定待办事项清单，但必须与团队成员经常沟通。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>团队成员依靠产品负责人了解产品的前景，也依靠产品负责人获取市场信息。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第四，产品负责人必须为价值负责。在商业语境下，最重要的就是收益。我通过每“点”努力创造多少收益去评价一位产品负责人的业绩。假如一个团队每周完成40点的工作，我会计算出每一点可以创造多少收益。但是，评价标准也可以是一个团队成功地完成了多少事情&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>关键在于，要决定价值的衡量标准是什么，产品负责人要多创造价值。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>产品负责人能够根据客户的实时反馈迅速地做出决策。客户就是从你所做的事情中获取价值的人。决策回路就是OODA循环。OODA指Observe&amp;gt;Orient&amp;gt;Decide&amp;gt;Act，意为“观察—导向—决定—行动”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“观察”指看清外部情景的变化。“观察”就是要摆脱自身的局限性，看到周围所有情况的变化，而不仅仅从自己的视角去观察。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“导向”的结果如何，不仅与你所处位置有关，还与你看到了什么有关，也就是说，与你能够为自己创造多少行动选项有关。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“观察”与“导向”结合在一起，产生了“决定”，从而催生了“行动”。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>然后，新的循环从“观察”开始。这次观察的是你与对手的行动产生的结果。在商业方面，观察对象就是市场的反应。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>重点并不是一开始就设计得尽善尽美，而是先做出具备基本功能的汽车原型，然后看看还有哪里可以改善。秘诀在于，你越能更快地获得一些实际的反馈意见，就能越快做出更好的汽车。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>当你思考制造点什么东西时，不要预先认为不把所有事情做完就不能交付有价值的东西。相反，努力想一想“最简化可行产品”是什么，即自己如何才能以最小的工作量为客户提供一些价值？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果你无法找到外部客户去试用自己的产品，那么你也可以退一步，从公司内部找一些人看一看，征求一下他们的意见。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>只要能获得一些有益的反馈，就可以将其展示给内部的“客户”，以便征求他们的意见，在此基础上检查和调整产品。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对于一个企业而言，如果无法应对不断变化的环境、竞争者或消费者偏好，那么它注定会陷入困境。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>导向并非只是你所处的一种状态，而是一个过程。你永远都要寻找新导向&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果你不掌握竞争对手的决策回路，那么他们就会掌握你的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>确定待办事项优先顺序的方法可能多达数百万种，但最理想的一种却是尽快做出最有价值的那20%，因为这20%能够产生80%的价值。几乎可以肯定的是，你在第一个冲刺阶段开始之前所做的各种猜想不是正确的，但冲刺开始之前的那个阶段，进行各种猜测却是你最好的选择。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在每一个冲刺阶段之后更新待办事项清单，重新确定待办事项的优先顺序，以便最快地创造价值。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>要记住的一件关键事情是，优先顺序处在不停的变动之中，这一周的顺序是正确的，但未必适用于下一周，因为你面临的环境可能已经改变，你也可能了解到了新情况，或者发现某些事情变得简单、某些事情变得困难了。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>关键是要认识到不确定性因素的存在，充分接受自己目前确定的优先顺序和创造的价值仅仅在当前是相对正确的，它将会持续不断地改变。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你要发布的东西至少能提供一点价值，我将其称为“最简化可行产品”。它是你首次展示给外界的东西。它必须具有多少效用呢？它最起码具有一定的使用价值。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你应该尽快把具有基本使用功能的产品展示给公众，以便获取反馈意见，从而改进自己的决定，调整待办事项的优先顺序。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“最简化可行产品”并不是完美无缺的，有时候甚至令人发笑，但它是有意义的。它的意义就在于获取用户的反馈意见。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>正式发布或首次发布大型项目的成果时，要先调整一下自己的产品，确保其具备顾客需要的价值。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你可以先开发客户看重的功能，然后在整个产品的所有功能完成20%时发布。你知道它并不完美，但它接近于完美。如果你想把产品做到完美无缺时再发布，只会浪费发掘其他价值的机会。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>这种“渐进式发布流程”的好处在于它是迭代式的，可以反复进行。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不要集中精力去开发出待办事项清单上的所有内容，而是要完成那些最有价值的功能，也就是人们真正需要的功能。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>关于渐进式发布流程，另一件值得一提的事情是，它可以帮助你提前完成产品。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>限制变更需求的次数，你就能控制由此产生的成本。但这些开发人员却没有意识到控制需求变更无异于否定客户的真正需求。他们努力限制成本的同时，也限制了学习、创新及创意。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>传统的项目管理方法不但会妨碍你变更固有的需求，还会妨碍你以更快的速度创造价值。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>严格控制成本的措施根本行不通。即使“需求变更控制委员会”努力控制需求的变更，但很多时候，变更需求的必要性非常大，不变更，项目便不会有任何价值，以至于“需求变更控制委员会”不得不答应，从而增加了项目的成本。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>三个最常见的风险类型是市场风险、技术风险和财务风险。换句话讲，就是：人们需要我们制造什么？我们能造出来吗？我们做出的产品能卖出去吗？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>客户可能一开始会告诉你他们想要什么，但事实上，他们只有在使用过你的产品之后，才知道自己真正需要什么。很多所谓的商业建议反而会导致你迅速走向失败。我喜欢思考如何才能快速地做出产品。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“多选择同步考虑工程”，指在产品开发项目初期，首先研发出多个设计方案，并制造原型产品，将各产品性能都进行比较之后，才开始确定最终设计方案。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>苹果公司的所有产品都是通过这种方法制造出来的，该公司往往会先做出几种具备基本功能、完全可以使用的原型产品，然后加以比较，选定最佳者。这种方法可以让你的团队同时而迅速地实施不同的想法，又不必进行大规模的投资。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>大部分公司的倒闭都是由财务风险引起的，因为它们做出某种很酷的产品后，销量却不理想，无法赢利。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>另一个诱发企业倒闭的原因是为了招揽客户而付出过多费用。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一种糟糕的情况就是你投入数百万美元，制造了一个庞大复杂的产品，最后却发现人们虽然喜欢这个产品，但盈利还不足以抵消制造成本。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你应该怎样把Scrum落实到自己的工作中呢？首先是拟定待办事项清单和组建团队。想一想你的产品或服务的前景如何，然后着手把实现这个前景而必须做的事情分解成诸多小的待办事项。这个时候，待办事项清单不需要太长，只要能维持一个星期就足够了。等到团队成员开始第一个冲刺阶段、举办每日立会之际，你就可以利用这些时间拟定充足的待办事项清单，以便让团队在之后两个冲刺阶段中有事可做。但是，你要时刻盯着待办事项清单，因为随着团队开发工作的推进，效率会越来越高，他们可能会创造出你认为不可能的成果。接下来，作为产品负责人，你要制作一张工作路线图。你认为这个季度能取得多少成果？你希望今年一年取得什么成果？要记住一个重要的事实，即这只是你当下的想法，没必要列得太详细，只要做出评估就可以了。你并不是在为团队制定一份具有约束力的合同，而是在梳理自己对于今后工作的想法。相信我，情况肯定会发生变化，而且可能变化很大。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>之所以要制订这种规划，就是要给团队内部的工作增加一些透明度。如果你有一个销售团队，他们需要知道你打算开发什么功能，这样他们才好开始着手营销工作。领导层必须知道盈利从何而来、何时能够实现盈利以及盈利有多少。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>作为产品负责人，你的业绩衡量指标就是收入与成本。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你需要组建一个产品负责人团队，这样才能拟定足够多的待办事项清单，你的团队才有事可做。你可能需要一个专门负责战略层面的、与客户互动的产品负责人，同时还需要一位负责战术层面的、决定团队冲刺内容的产品负责人。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>重要的事情是，你要敢于开始！一定要敢做！&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>你不需要把很多时间投入规划、反思、冥想、使命陈述或制订五年规划上。让你的竞争对手做这些事情吧，你会把他们甩在后面。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>燃尽图，burndownchart，是在项目完成之前，对需要完成的工作的一种可视化表示。燃尽图有一个Y轴，代表工作量，X轴代表时间。理想情况下，该图是一条向下的曲线，随着剩余工作的完成，“燃尽”至零。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一旦老师开始讲到“共价键”或者其他深奥的概念，你和同学们几乎肯定会望向窗外，或者随手在书本上涂鸦，或者想着坐在第二排那个可爱的男生或女生。我们要面对这个现实，在美国的教室里，一开始上化学课，白日梦就会随之而来。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>办公室每周都会召开一次例会，但大家都很畏惧这种例会，因为在长达一个小时的时间里，大家需要汇报工作状态，提出这种问题那种问题，抱怨这抱怨那，但真正做的事却很少。会议持续时间越来越久，大家都在不满情绪中散会。唯一的成果可能就是找一个归罪的目标，而不是找出解决方案。但是卡马拉表示，现在每个团队都有一块Scrum板，在会议召开之前，问题和障碍变得很明显。办公室的主管只要四处走动，看看Scrum板上显示的状况，就能即时得知工作进度受阻之处及困境。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一味地寻找邪恶的人是没有意义的，因为一味谴责只会拖慢事情的进度，所以，我们不要陷入基本归因错误的陷阱。我们应该做的是找出邪恶的制度，思考一个可能带来实质性改变的问题：“到底是什么因素造成了这些卑劣行为？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>英斯利执政的不同之处在于推动这些目标的方法。他的方法符合SMART原则，即具体性（Specific）、可衡量性（Measureable）、可实现性（Attainable）、相关性（Relevant）和时限性（Timebound）。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>假如你不知道房间里谁是笨蛋，那么你就是笨蛋。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>自由可能让很多人感到恐惧。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>“解放你的思维，你的屁股就会跟上。”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>愤世嫉俗或许是绝望之际的合理反应，但它是伤害性最大的人类本能之一。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>从本质上来讲，人类都想追求卓越。人们都想做一些高尚的事情，想让世界变得更美好，哪怕以一种微不足道的方式。关键在于如何解决前进之路上的各种障碍，让他们最大限度地发挥出自己的能力，成为自己期待的自我。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>所有人都做梦，但是却不尽相同，那些夜里在蒙灰的心灵角落中做梦的人，早上醒来往往发现是空洞虚无的。而那些白日做梦的人，则是最危险的，因为他们会在睁着眼睛做梦的时候，把梦想变成现实。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>愤世嫉俗者会告诉你这也做不成，那也做不成，不要相信他们。大胆去做，让你的成就去惊醒他们！&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>产品负责人。这个人必须知道自己带领的团队需要做什么、制造什么产品以及取得什么成果，必须全面考虑到风险与回报、什么具有可行性、什么能做以及他们对什么富有热情。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Scrum的基石之一在于，产品负责人告诉开发团队他需要完成产品订单中的哪些订单项。开发团队决定在下一次冲刺中他们能够承诺完成多少订单项。在冲刺的过程中，没有人能够变更冲刺内容。团队必须在冲刺阶段自主工作。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在冲刺结束前，给产品负责人展示成果，也就是展示哪些事项可以挪到“完成事项”那一栏，并接受评价。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>无融资独立开发：12 个月从 0 到 700 万营收 - VEED 的故事</title><link>https://collections.maolu.one/posts/story-about-veed/</link><pubDate>Fri, 04 Sep 2020 23:25:01 +0800</pubDate><guid>https://collections.maolu.one/posts/story-about-veed/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>我认为本文非常具有实际操作意义。&lt;/p>
&lt;p>做的太多，是我参与的创业项目中最明显的问题。没有从最小化可行产品做起，导致耗费了大量资源，却始终无法产出，更无法在市场上验证，最终关门大吉。&lt;/p>
&lt;p>原文链接：https://kalasearch.cn/blog/how-veed-achieve-1m-arr/&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>12 个月前，我们把付费开关打开，VEED 帮我们挣了第一块钱。&lt;/p>
&lt;p>刚刚好 12 个月后，我们终于达到了每月 MRR 83333 美元，也就是 100 万美元每年。这在以前真的是完全无法想象的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://veed.io/" target="_blank" >VEED.io&lt;/a> 成长真的非常快。&lt;/p>
&lt;p>第一笔收入，对于所有创业者来说，都是非常难忘的。而 12 个月前的那第一笔收入，几乎让我们控制不住我们内心的激动，给你们看个截图：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/victoratmaoludotone/images.maolu.one@gh-pages/20200904232746.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>当你拿到第一笔收入的时候，你会感觉，你做到了以前不可能做到的事，而之前看起来黑黑不知多长的隧道似乎终于冒出了一点希望的光在另一头，也许梦想真的可以实现了呢！&lt;/p>
&lt;p>12 个月后的今天再来看，我们已经年收可以到达 100 万美元（700 万人民币），而这一切最棒的地方是 —— 我们完全白手起家，没有融一分钱。&lt;/p>
&lt;p>这篇文章里，我会分享我们的财务信息，希望可以帮到其它创业者。同时我也会分享我们一路走来如何构建我们的产品，如何做增长。最后我也会谈谈未来的 VEED 会怎样。&lt;/p>
&lt;h2 id="我们做到了什么">我们做到了什么&lt;/h2>
&lt;p>首先，我想要说我清楚地知道在外界看来，VEED 看起来就像一夜成功一样。但事实上并不是，这个&amp;quot;一夜成功“其实更像是十年磨了一剑，选了一天来亮剑。&lt;/p>
&lt;p>在我展示我们的数字之前，我想要先介绍一下背景。当我们开始收费的时候，我们已经有 3 万的月活用户了。然而，几乎所有的用户都告诉我们说，如果我们要开始收费的话，他们不会再用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/victoratmaoludotone/images.maolu.one@gh-pages/20200904233030.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>刚开始时，增长非常地慢。但是我并没有非常担心：原因是从第一天开始，我就知道我们的产品可以无限 scale，同时一开始我们就瞄准了全球市场（英语），因此我不担心我们的成长。6 个月之后，我们本来预计 12 月就可以达到 700 万元年度营收，但由于增长实在太快，再加上疫情的影响，6 月份我们就达到了。&lt;/p>
&lt;p>在下图中，你可以看到，我们的前 10 万美元 ARR 营收用了 171 天，而第二个 10 万美元，只用了 48 天。之后用的时间越来越短。这其中的原因是，我们在不断学习用户的需求，理解他们要什么，同时在理解的基础上构建更多的功能。另一方面，用户获取渠道上我们也开始颇下功夫，有一些不错的渠道我们就会下重注大力投入。&lt;/p>
&lt;p>跟所有有复利增长的现象一样，第一个 10 万总是最难挣的。我们用了 12 个月达到了 100 万美元的 ARR，但是我们预计到 200 万美元的 ARR，只需要 4 个月就到了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/victoratmaoludotone/images.maolu.one@gh-pages/20200904232956.png" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="干货如何白手起家做到-100-万美元-arr">干货：如何白手起家做到 100 万美元 ARR&lt;/h2>
&lt;p>不融资自己做真的非常难。你在执行时的速度，会对你的产品是否成功，以及你在创业时的体验，都造成极大的差异。刚开始的时候感觉真的异常困难，但是你越往后走，慢慢会觉得路上越来越轻松。&lt;/p>
&lt;p>很多时候如果你的产品增长太慢，在团队里的人会丢掉信心。所以，你必须把增长的风火轮转起来，尽量早地达到”方便面式的营利“。&lt;/p>
&lt;p>我们获得第一个付费用户后的 6 个月，我们达到了 1 万美元的 MRR，虽然不多，但是整个团队的简单生活完全足够了。这对于我们来说非常重要，因为这意味着我们所有人可以全职来做这个事情了。&lt;/p>
&lt;p>而如果我们做得慢一些，比如 18 个月才到这个状态，那么可能已经晚了，市场已经错过了，或者我们对于这个产品的热情已经不再。这也就是常说的”做 SaaS，慢慢死“。&lt;/p>
&lt;p>在我们的经验中，有 3 个关键因素让我们成功地把 VEED 做了起来。&lt;/p>
&lt;h2 id="你的想法应该有个核心">你的想法应该有个核心&lt;/h2>
&lt;p>我见到有创业者开始创业时，最常犯的一个错就是 —— 做得太多。&lt;/p>
&lt;p>怎么说呢？&lt;/p>
&lt;p>写工具、代码本来就是非常困难的事了，如果你一开始上来就想做一个完美，甚至只想做一个完整的产品，那么你很可能时间全花在写代码上，而不能及时获得用户的反馈。而失去了他们的反馈，你就错失了很多可以增强你的产品的机会 —— 毕竟你的产品是给他们用的吧。&lt;/p>
&lt;p>把标准定得太高，会延误你把产品放到市场上。同时，你把代码都写好了之后，如果市场有需要再来变化，你会改动得非常慢了，因为你的代码库、功能都已经太复杂。&lt;/p>
&lt;p>我们在做 VEED 的这些年里，从来没有想过我们已经到了 1.0 版本。&lt;/p>
&lt;p>原因是，我们想要最快速度，做出一个最小化可行产品，然后把它放到市场上。VEED 的第一版，只有 4 个功能：裁剪视频，画几笔和加文字。&lt;/p>
&lt;p>我们没有做登录功能，没有帐号的概念，就是一个非常简单的 web 工具而已。&lt;/p>
&lt;p>现在回过头看，我甚至觉得这都太多了，我们也许就应该只做一个裁剪功能，然后放到市场上让用户去体验。但这个裁剪功能，一定要做得足够好。&lt;/p>
&lt;p>当我们看到用户用我们的视频工具时，我们就开始准备继续为他们开发更多的功能了。这个节奏就比先做好了一个硕大无比的产品放到市场上，再改，要好得多。&lt;/p>
&lt;p>毕竟，对于任何产品来说，你的核心功能可能被使用的频率占 80%，而你要做的，就是在第一个版本里只做好这一个核心功能。&lt;/p>
&lt;h2 id="快速验证你的想法">快速验证你的想法&lt;/h2>
&lt;p>当我第一次开始涉足创业圈的时候，我总觉得你必须有一个开创性的点子，一个从来没有人做过的事情，你才能成功。我尝试了贯彻这个信念很多年，却啥也没做出来。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，最好的验证你的点子靠不靠谱的方法，就是看有没有用户使用并为之付费。&lt;/p>
&lt;p>比如说，我敢断言人们会为邮件营销产品付费。为啥，因为 Mailchimp 已经证实了这一点呀！&lt;/p>
&lt;p>现在的问题是，你怎样找到一群用户，他们极度地需要你的产品。&lt;/p>
&lt;p>对于 VEED 来说，我们知道很多用户为视频编辑功能付钱了（因为我自己就是 Adobe 的付费用户）。我们与 Adobe 不一样的地方就在于，我们只针对短视频的生产者们。&lt;/p>
&lt;p>为什么呢？因为我们发现，传统的视频编辑平台又重又难用，而且很贵。而这些短视频的生产者们不一定有时间和精力去学那么复杂的视频编辑，对绝大多数人来说，他们只是希望在视频上加个字幕打个水印而已。&lt;/p>
&lt;p>我之前的一个老师说过：一个原创的点子不一定是一个全新的点子，只要有 10% 不一样，就好了&lt;/p>
&lt;p>如果你感觉到推广你自己的产品的时候，像是在往山上推石头那么困难，也许你就该换一个点子了。我是认真的，你越早认识到，越好。千万别让沉没成本吞噬了你。&lt;/p>
&lt;h2 id="尽早开始收费">尽早开始收费&lt;/h2>
&lt;p>你在的现金流不可能持续到永远。我们之前有一段时间也花光了手上的钱，所以不得不接了一段时间的外包。这大概让我们的进度整个慢了 6 个月左右。&lt;/p>
&lt;p>如果你想要你的产品或公司成功概率最大化的话（不管你是融钱，还是自己做都一样）你应该尽早地开始产生营收。能产生营收也是你在为用户创造价值的一个很明显的标志。&lt;/p>
&lt;p>尽早开始收费有几个目的&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>证明你的用户会愿意付费&lt;/li>
&lt;li>你会获得更多有价值的建议（付费用户显然更在意你的产品）&lt;/li>
&lt;li>降低你的现金消耗速度同时让你尽量早可以实现营利&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>如果你的产品必须是先写大量代码才能做出来基本可用的产品的话，你可以用房产开发商的策略！&lt;/p>
&lt;p>万达建一栋楼的时候可不会先把楼建起来，而是先卖！怎么卖呢？他们先建一个样板间，吸引大家去买了楼花之后，再把楼建起来。同样的，你在写软件的时候，可以先把软件可以干什么列出来，等到真的有用户感兴趣，先卖掉，到时候再把产品交付就好。&lt;/p>
&lt;h2 id="对于增长和完美主义的态度">对于增长和完美主义的态度&lt;/h2>
&lt;p>大体来说，在过去的 12 个月里，我们像激光制导一样地专注于开发产品。&lt;/p>
&lt;p>我们没有去任何的会议，跟投资人聊天，开无用的会议等等。我们只做一件事 —— 把 100% 的时间用在开发 VEED 上，同时从用户的反馈里提取和学习之后需要做的事情。&lt;/p>
&lt;h3 id="产品">产品&lt;/h3>
&lt;p>我们的产品策略是围绕着用户走的。每一个用户在注册后，都可以跟我约一个一对一的会议。这个会议其实是非常消耗时间的，但是这些用户经常会带来一些非常出彩的信息，同时也让我们更了解我们的用户，以及他们为什么会需要 VEED。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/victoratmaoludotone/images.maolu.one@gh-pages/20200904233427.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>与这些用户深入交流后，我们得以更加迅速地开始构建他们需要的功能，同时我们也迅速地扔掉他们不需要的功能。整体而言，我们花了大量的时间在交互上，虽然从视觉设计上来看好像没有太多的连续性，但无所谓，这是我们愿意为快速迭代而付出的代价。&lt;/p>
&lt;p>同时新用户们也会非常兴奋地告诉我们为什么他们选择 VEED。我们选了 500 多条回复，然后用这些回复来做广告的文案。&lt;/p>
&lt;h3 id="市场">市场&lt;/h3>
&lt;p>刚开始创业的前 8 个月，我的合伙人把所有的时间花在了写代码上。而我则把所有的时间花在了做市场上，我们做市场的策略基本上就是“游击式市场”。&lt;/p>
&lt;p>我们刚开始做 VEED 的时候，完全不知道“做市场”意味着什么。所以我的全职工作就变成了，一边学，一边把所学的知识用在营销上。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/victoratmaoludotone/images.maolu.one@gh-pages/20200904233501.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>对于很多第一次创业的创始人来说，增长和市场经常被忽略。原因可能主要是因为市场营销听起来和看起来都非常让人疑惑和感到复杂，另一个原因可能是创始人多是技术背景，写代码对他们来说比做市场要舒服得多。&lt;/p>
&lt;p>在做市场时，你需要明白流量获取的渠道都有哪些，而哪些又跟你的产品和公司更接近。DuckDuckGo 的创始人写的《Traction》这本书里的技巧都不错，推荐。&lt;/p>
&lt;h2 id="运气也占很大的作用可能比你想象的大">运气也占很大的作用，可能比你想象的大&lt;/h2>
&lt;p>作为一个创业者，我们更倾向于相信构建成功的公司是有律可循的。&lt;/p>
&lt;p>然而事实上，可能运气扮演的角色也很重要。&lt;/p>
&lt;p>是的，我们是工作非常努力，同时我们也尽力做一些靠谱的决定，一边向用户学习一边尽量把我们的知识和能力都应用起来。但是回头看，事实上我们真的走了不少运，才有了今天。&lt;/p>
&lt;p>但好消息是，运气并不是 100% 在我们掌握之外的事。有时候，我们可以做一些事情，让我们能”更幸运“一些。&lt;/p>
&lt;p>举个例子来说明其实我们的运气对成功的作用：&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>我们招到了两名非常有才华的开发&lt;/strong>&lt;/em>。&lt;/p>
&lt;p>要是没有他们，我估计我们的 app 都写不出来&lt;/p>
&lt;p>那么我们是怎么走运的呢？很简单，招人的时候我们把所有能想到的地方都放满了我们的招人广告。除非我们觉得候选人真的 100% 满足要求，我们绝不停止继续找人。&lt;/p>
&lt;h2 id="坦诚相见">坦诚相见&lt;/h2>
&lt;p>在做 VEED 的过程中，虽然很难但真的是充满了回报的喜悦。&lt;/p>
&lt;p>VEED 作为一个嗷嗷待哺的产品，像四脚吞金兽一样需要我们不断地把赚来的营收扔进去。我也不知道多久，但我和我的合伙人一直拿着 1500 镑的工资，而前 3 个月里，我们每人还放了 2000 多英镑。居伦敦，大不易，相信很多人也知道，但虽然伦敦很贵，我们可以很省呀！&lt;/p>
&lt;p>于是在接下来的几个月里，我们极其地节省，度过了最开始的艰难。&lt;/p>
&lt;p>对于创始团队来讲，增长其实也是会带来很多挑战的。12 个月前，我既要写代码，做设计，还要做市场。几个月前，我还要做客服，做增长。而现在，我的主要经历是招人和招人。&lt;/p>
&lt;p>我们从做具体事情的人，慢慢在往指挥做事情转变。而有时候，我真的有点怀疑打开我的 IntelliJ IDE 和 Figma，但我想，还是让团队去做吧：）&lt;/p>
&lt;h2 id="未来是怎样的">未来是怎样的&lt;/h2>
&lt;p>财务上，我已经觉得到每年 1000 万美元是可能的。当然，路上充满荆棘，但无所谓，只要我们持续像现在这样工作，2.5 年左右我们就可以达到 1000 万美元的目标!&lt;/p>
&lt;p>推荐一些帮助到我们的链接：&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.paulgraham.com/growth.html" target="_blank" >创业公司 = 增长&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.indiehackers.com/" target="_blank" >indiehackers英文社区&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://baremetrics.com/blog/how-fast-saas-companies-hit-arr-milestones" target="_blank" >ARR 里程碑&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.google.com/aclk?sa=L&amp;amp;ai=DChcSEwjPx6KqzuLqAhUBHq0GHZkkDBAYABAGGgJwdg&amp;amp;sig=AOD64_31QePiV0lQ7b11zK1LNjtFIwPIrA&amp;amp;ctype=5&amp;amp;q=&amp;amp;ved=2ahUKEwiYg5mqzuLqAhVwIDQIHfk0ADoQ9aACegQIGxA0&amp;amp;adurl=" target="_blank" >Traction&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>成功融资后陷入恐慌，贸然开局却一败涂地：复盘我最失败的项目</title><link>https://collections.maolu.one/posts/rushed-to-the-start-but-failed-re-listing-my-most-failed-project/</link><pubDate>Fri, 04 Sep 2020 23:13:01 +0800</pubDate><guid>https://collections.maolu.one/posts/rushed-to-the-start-but-failed-re-listing-my-most-failed-project/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>我们的产品体验明明很棒，产品模式本身明明就有天然的增长模式（多人游玩），我们的团队也很棒，可为什么我们的数据却这么难看。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>其实这并不是任何用户的问题：以推理游戏大师为主的最早入局者，已经基本上完全占领了这个小众市场绝大部分用户的心智。而这本该是我在最早就调查清楚的事实。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>原文地址：https://mp.weixin.qq.com/s/4EQP6-WmwBb1DE_ozFbIwQ&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>18 年下半年，因为小协议的爆火，我们拿到了小几百万的天使轮融资，拿到钱之后我们才发现，小协议这个产品触碰到了最敏感的红线，加之区块链行业的诸多积弊，使得整个项目很难有继续下去的可能性，可是这个时候钱已经打到我们公司的账上了。&lt;/p>
&lt;p>于是我们成了一家兜里有钱，却没有任何正经事情在做的公司。我暗示过投资人，要不要把钱拿回去当这事没发生过，不过他们并没有理会。&lt;/p>
&lt;p>这是非常难受的一种体验，外表看上去好像还不错，我们身处最时髦的行业，又成功获得了投资，但只有身处其间，才能感受到像在海底一样的巨大压力，这几乎是我人生中最灰暗的一段时间，靠着每天撸猫喝冰可乐，才能艰难度日。&lt;/p>
&lt;p>我前所未有的急切，迫切，热切的想找到一个新的方向，用一个不太恰当的比喻，这有点像在游戏里刚氪完金，拿到了最好的装备，又点满了所有技能，这时候突然发现找不到怪了，周围都是没办法砍的 npc，于是满世界疯跑找怪打。&lt;/p>
&lt;p>和游戏不一样的是，现实中没有太多尝试的机会，每尝试一次，都会消耗大量的时间和成本，事实上，即便我们拿到了天使，但依然撑不起几次尝试，这个选择本来应该慎之又慎，但对当时的那个年轻的，愧疚的，急切的我来说，我已经顾不上谨慎了。&lt;/p>
&lt;p>我选择了剧本杀这个领域。&lt;/p>
&lt;p>解释一下，剧本杀有点像狼人杀，是一种多人语言类的聚会游戏，大家根据自己的剧本扮演自己的角色，在聊天，讨论和搜查中找到是凶手的那个人，并且还原真相。&lt;/p>
&lt;p>剧本杀在线下已经比较成熟了，每个城市几乎都有很多家主打剧本杀的桌游店，而线上还比较早期，至少没有办法和狼人杀这种以及人尽皆知的游戏相比。&lt;/p>
&lt;p>做这个选择，其实也不是完全饥不择食，我有一些判断：线上娱乐是一个好的方向，剧本杀则是其中的一个好的切入点，从市场行情来看，我是谜APP 在当时刚刚获得了大量融资，还冠名了综艺节目明星大侦探，而另一个叫做推理游戏大师的公众号则每一篇推送都是10万+，最重要的一点是，在我看来，这两个产品都烂的不行，我完全有把握做一个更棒的产品，那么这件事，不就是有机会吗？&lt;/p>
&lt;p>现在看来，这个判断其实是非常片面的，基本只停留在了最表面，没有知其然更没有知其所以然，这个为后来埋下了很深的隐患。&lt;/p>
&lt;p>方向确定后，团队立马一头扎了进去，我在很短的时间内就完成了产品的全部策划，然后开发和设计几乎同步进行，在很短的时间内就完成了一个相当不错的 demo，并绞尽脑汁给它取了名字：桔本熊。我知道谐音梗是要扣钱的，但相信我，这是我们能想到的最好的名字了。&lt;/p>
&lt;p>在当时，剧本杀这个品类的产品主要分成两种，一种偏轻，只做核心玩法，载体是公众号，网页，或者小程序，以推理游戏大师为代表；另一种偏重，把语音，陌生人组队，社交等等都囊括进去，这种类型的载体只能是 APP，以我是谜为代表。&lt;/p>
&lt;p>基于我自己的习惯，我选择了从较轻的产品路线入场，我们没有做APP，只专注于把核心玩法的部分做好，但是也有一些体验方面的增强。&lt;/p>
&lt;p>我们最终的产品，在网页内也实现了体验很好的游玩体验，阅读剧本和证据的搜证以及最终投票都在同一个页面内处理完毕。&lt;/p>
&lt;p>然而和其他产品不一样的是，产品开发完毕不代表着整个事情就可以跑了，我们还需要内容，大量的内容。&lt;/p>
&lt;p>在这个行业里面，内容的来源都非常简单：花钱买。&lt;/p>
&lt;p>剧本杀的剧本是一种创作门槛极高的内容，需要作者有一定的文字功底，极强的逻辑性，还需要大量的时间去打磨修改，让整个逻辑链条不出错，这些要求意味着剧本的购买价格不会便宜，为线下店提供的独家剧本，购买费用在几千到几万人民币之间，而即便降低一个标准，提供给线上平台的剧本，也需要大概一千到三千元。&lt;/p>
&lt;p>那么是不是只要准备了几万块，就可以买到十几个不错的剧本，然后顺利开门营业呢？&lt;/p>
&lt;p>很可惜，并没有这么简单，当我们开始购买剧本的工作之后，很快就有许多人找上门来，向我们出售剧本，其中的某些是盗版的，另一些则存在着各种问题，例如逻辑不能自洽，内容不完整，或者玩起来非常无聊等等，我们必须仔细阅读，甚至试玩一次，才能确认这是否是一个达标的本子。&lt;/p>
&lt;p>于是我们不得不增加人手，以应对大量的文字审核任务，这里的审核并不仅仅是合不合规的审核，而是能不能玩，好不好玩的审核，对审核人员的要求并不低，因此，产品还没开始上线，我们的成本就已经增加了快一倍。&lt;/p>
&lt;p>差不多3,4周之后，我们终于准备好了第一批大概二十个优质剧本，产品也打磨的差不多了，换言之，我们做好上线的准备了。&lt;/p>
&lt;p>我们以一篇公众号的推文作为上线的宣告。说实话我对这种正儿八经的上线一直比较心虚，我更喜欢偷摸着上线，然后慢慢让大家发现，然后用的人渐渐多起来，这也是我之前产品里比较成功的做法。&lt;/p>
&lt;p>但这篇上线宣告，效果还不错，经过大家的一圈转发，居然当天有几千的阅读，进而转化了差不多一千个用户。&lt;/p>
&lt;p>因为线上剧本杀基本以免费为主，所以我们在一开始也免费开放所有的剧本，这使得我们在成本急速上升的同时，却没有任何收入，从某个角度上来说，使用免费策略吸引到足够多的用户，然后再推出收费剧本，用免费带流量，收费做转化，是行业的通用做法，我们这么做似乎也无可厚非，但当我们在没有调查清楚用户的付费意愿，付费能力和市场竞争的具体情况之前，就直接开始这么做，实际上是将自己置于极大的风险之中。&lt;/p>
&lt;p>做平台，最难的一点就是要两头抓，既要保证足够的可供消费的内容，又要保证有足够的用户来吃掉这些内容，如果内容过多而用户过少，那么亏损就会一直放大，如果内容过少而用户过多，那么就会损失掉大部分用户，因此平衡尤为重要，但这种平衡又不能是静止的，而应该是动态的，不断增长的平衡。&lt;/p>
&lt;p>在很长的一个时期内，我是偏重于内容供给这一侧的，因为我无法接受辛苦获得的用户，因为内容不够而流失的事情发生，我当时还认为，多储备一些内容，这些内容总有被消耗的时候，而流失的用户，则很难再挽回，所以应该优先保证内容的充沛。&lt;/p>
&lt;p>为了在保证内容供应的基础上尽可能地降低购买成本，我们甚至还给作者开发了一个写作工具，在做这个项目之初，我就自己写过一个剧本『币圈杀人事件』，因此摸到了诸多作者的痛点，例如一个剧本涉及到多个角色，彼此之间还要来回比对逻辑，比如证据的设置比情节还要费脑子等等，所以我们做了多栏写作，做了证据的结构化，做了联想写作，自动保存等等。&lt;/p>
&lt;p>做这个工具，我们不仅仅想吸引更多创作剧本的作者，还希望通过把剧本，证据，投票等过程给结构化，自动化，从而来降低我们团队的工作量，最终我们也实现了这一点：作者在我们的写作工具上可以更高效的完成写作，写完之后直接点击投稿，审核完成之后费用自动结算，剧本也可以自动上架，无需编辑去手动调整任何设置。&lt;/p>
&lt;p>不能说这个工具不能吸引创作者，但是我犯了一个非常巨大的错误：我其实没有搞清楚创作者真正需要的是什么。&lt;/p>
&lt;p>一个好用的，提高效率的工具，是我试着写了一个剧本之后，尝试理解的创作者的需求，所得出的结论，但是，我毕竟不是真的作者，我没有真正的以一个剧本作者的心态去思考。我写一个2万字的剧本，辛苦吗？当然很辛苦，想剧情逻辑的时候我脑袋都抓秃噜皮了，但这不是正确的努力方向，直到很后来，我才意识到，一个写剧本的作者，真正需要的是什么，意识到这一点的同时我还意识到我真是个傻逼。&lt;/p>
&lt;p>一个作者需要的，一是靠作品能赚到钱，二是作品有人看。&lt;/p>
&lt;p>就这么简单。&lt;/p>
&lt;p>在以上两点满足的情况下，一个提高效率的工具才会有需求，但使用我们的工具，也同时意味着会把剧本上架到我们这里——一个报酬不算高，用户也很少的新平台，所以很遗憾，即便我认为我们的工具目前仍然是给这个领域的创作者提供的最棒的工具，但至少在整个项目的生命周期里，它没能提供符合我们期望的价值。&lt;/p>
&lt;p>但这不是我们遇到的最难的问题。&lt;/p>
&lt;p>即便写作工具没有达到我们的预期，但还是贡献了非常多的内容，相对于我们获取的用户而言，你懂我意思了吧，和获取用户的噩梦般的经历相比，写作工具的折戟沉沙简直就像鸡毛掸子掉了一根鸡毛那样微不足道。&lt;/p>
&lt;p>承认这一点并不容易，但我还是想说，在桔本熊的项目期间，我的运营工作，做的烂透了。&lt;/p>
&lt;p>我用尽了我能想到的所有办法：去兴趣小组发文章，举办抽奖活动，甚至发放现金奖励，伪装成年轻的女大学生去校园论坛发帖，在多个渠道投广告，把所有人动员起来去转发和点赞，那是2018年的冬天，我们忙的热火朝天，但却基本上一无所获。&lt;/p>
&lt;p>除了在上线当天获得了过千用户，此后我们的日活再也没有超过 5000，虽然随着运营活动，数据偶有起伏，但留存却惨不忍睹，剧本杀有天然的传播因素：一个人是没有办法玩的，他必须邀请他的朋友，才能一起玩，但即便如此，产品的自然增长还是让人顿足。&lt;/p>
&lt;p>我小学一年级的时候，有一天在操场上爬，爬着爬着，发现我的左脚好像被一股神秘力量牵住了，无法向前，我回过头去看，发现背后空无一人，这是我第一次怀疑世界运行的道理，后来我发现其实是我右脚压着鞋带了，此后我就再也没有怀疑过世界，直到2018年的这个冬天。&lt;/p>
&lt;p>我们的产品体验明明很棒，产品模式本身明明就有天然的增长模式（多人游玩），我们的团队也很棒，可为什么我们的数据却这么难看。&lt;/p>
&lt;p>直到有一天我发现，有的用户在玩到一半的时候会退出网页，然后跑到我们公众号去发消息『第一轮搜证』&lt;/p>
&lt;p>我要解释一下，剧本杀的游玩通常分为几个环节，首先大家各自阅读自己的剧本，然后往往会一起讨论一次，之后大家会开始一轮搜证，以查明某些事实或发现一些人的撒谎，然后在再进行讨论，再进行搜证，直到最后大家一起投票选出凶手，然后谜底揭晓，游戏结束。&lt;/p>
&lt;p>在我这篇文章的开头，提到了另外一家最早做线上剧本杀的平台，叫做推理游戏大师，没有不敬的意思，但他们的产品体验烂到什么地步呢？剧本就是公众号的推文，玩家阅读完毕之后，要退出这个推文，回到公众号里面，通过输入关键字的方式，比如第一轮搜证，第二轮搜证，获得证据列表，然后进行搜证，然后再从历史消息里找到之前的推文，再点进去继续，在游玩过程中需要一直关闭打开网页，输入文字等等，并且由于页面切换了，所以玩家之间还不能同步，需要大量的沟通成本确保进度同步。&lt;/p>
&lt;p>写到这里我都快哽咽了，我们贴心的把这一切都在一个页面里实现了：阅读剧本，证据搜集，过程同步，投票，轻按一下屏幕就可以进行所有操作，但这些用户，居然跑到我们的公众号去发消息『第一轮搜证』&lt;/p>
&lt;p>这种感觉好比我们给用户提供了一辆大马力的汽车，结果用户来问我们，这个马儿要吃哪种草。&lt;/p>
&lt;p>好吧，其实这并不是任何用户的问题，但这让我意识到了一件事：以推理游戏大师为主的最早入局者，已经基本上完全占领了这个小众市场绝大部分用户的心智。而这本该是我在最早就调查清楚的事实。&lt;/p>
&lt;p>不仅如此，由于先发优势，推理游戏大师还拥有我们短期内根本无法望其项背的大量内容，因此形成了有利的正向循环：每个剧本都能获得大量玩家的游玩，与此同时，这种『会有很多人体验我的作品』的感觉又促使大量的玩家转化成作者来提供内容，由于有这种正向氛围的存在，使得平台有更强的议价权，可以以低于市场价的成本获得高于市场平均水平的内容。&lt;/p>
&lt;p>不过，既然如此，那么虽然比我们早一些，但也算是后来者的 我是谜APP 为什么能获得这么多融资呢？对这个问题的探寻，最终让我更加沮丧，因为我发现，我是谜等披着剧本杀外衣的很多APP，其实讲的并不是剧本杀，甚至并不是线上桌游的故事，他们要做的，其实是社交平台。&lt;/p>
&lt;p>也正是因为这个，所以此类APP会承载更多的东西：陌生人组局，养成系统，语音连线等等，甚至可以说，他们要做的本来就是社交，而剧本杀不过是其载体罢了，因为社交的故事更大，所以他们会获得更多的融资，也会花很多的钱去冠名综艺节目。&lt;/p>
&lt;p>你看，世界运行一直很有道理，当你觉得它没有道理的时候，搞错的往往是你。&lt;/p>
&lt;p>此刻摆在我面前有两个选择：投入更多的钱，快速扩充我们的内容，花钱来追上时间带来的差距，只要内容开始有优势，那么用户就可能留得住，进而营造起正向循环，也不是没可能。&lt;/p>
&lt;p>第二个选择是，也开始往社交的方向转变，增加社交和线上组局，开发 APP。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，这两个选择都挺贵，且都不容易，走别人走过的路，也很逊，但影响我最终选择的一点是，我扪心自问，发现其实我并不是那么热爱剧本杀，我玩过，我也写过，但是如果不是误打误撞，贸然进入到这个行业，我可能不会在周末和朋友聚会的时候提议大家去玩一把剧本杀。&lt;/p>
&lt;p>所以我做了第三个选择：中止项目，团队收缩到最高峰时的三分之一，然后换新的方向。&lt;/p>
&lt;p>我不能说『虽然最终遗憾收场但经历很棒我不后悔』之类的话，因为我花的是投资机构的钱，不能慨他人之慷，事实上我非常可能是最想吃后悔药的人之一，而我的投资机构自始自终都给了我非常大的鼓励，我非常感谢他们。&lt;/p>
&lt;p>沉浸在自责中可能会让我没那么自责，但我没有时间这么做，值得庆幸的是，我一直是一个比较抠的人，对账上的钱花的非常省，所以虽然我们花了半年多的时间，组建了十多个人的团队，又风风火火的投广告，搞活动，这么花了一圈后，最终我们还剩下了一半儿多点的钱，这小几百万可以让我们再博一把。&lt;/p>
&lt;p>有过一段时间，我试图把这一切都打包出售，但是我发现，其实这个行业真的挺小，头部公司也过的紧巴巴的，因此不太可能有合适的买家。&lt;/p>
&lt;p>因为团队收缩，所以开支一下子降低了不少，我没有着急开始新的方向，而是花了一些时间，改造了桔本熊和本格派，经过我们的改造，它们变成了一个自给自足的小型生态系统：我们把我们之前买的所有剧本都免费开放，但同时我们不会再花任何钱去买剧本，也几乎不做任何干预——作者可以自由的使用本格派来创作剧本，并且自助上架到桔本熊上面，也可以自行导出，卖给其他平台，这都看作者的意愿，上架到桔本熊可以自由设置价格，有玩家付费后这个收入也直接进入作者的钱包。&lt;/p>
&lt;p>当然我们也把这个项目转入了配置更低一些的备用服务器之中，但是这样就可以保证它的长期运行。&lt;/p>
&lt;p>即便我现在重新体验产品，或者阅读代码，依然觉得这是一个用心之作，无论是代码，服务架构，还是产品的细节，都是如此，因此虽然我说这是我最失败的项目，但失败的是我，并非产品。对于一个创业者来说，成败已定之后再来讨论这些，多少显得有些妇人之仁，但我没有办法假装这一切都没有发生过，从某种角度上，这两个产品就像放在阁楼上的一瓶老酒，或者住在很远地方的老朋友，我总是时不时会想起。&lt;/p>
&lt;p>在今年春节的时候，这两个产品非常意外的获得了一波增长，可能因为疫情的关系，人们在家需要一些放松和娱乐，桔本熊为约 2000 人提供了平均 29分钟的快乐时光，其中百分之二十四来自湖北。&lt;/p>
&lt;p>当然我没有因此而有什么不切实际的幻想，内容的不足会让留存的问题一直存在，但假如有人能因此而获得一些快乐，那也够我们这个曾经的小团队聊以安慰了，至少在某种程度上吧。&lt;/p>
&lt;p>去年下半年开始，和之前和核心团队一起，我们又开启了新的征程，就目前来说，虽然体量依然很小，虽然我们依然战战兢兢，但各项数据上，新的项目已远好于剧本杀项目，我们现在一天的日活，就高于之前一个月的总和，但更重要的是，我正在做我想做的事情：帮助像我这样的创作者，体面的获得更多收入。&lt;/p>
&lt;p>本文开头提到的剧本杀领域的几家友商，我们和他们已经不能称之为友商了，说实话我们也一直没有什么交集，现在我们已经属于不同的赛场，大家都前途未卜，如履薄冰，此刻我站在其它赛场上对他们遥相祝福，希望他们能做下去，做的大，做的好，做的开花结果。&lt;/p>
&lt;p>事实上，我们现在做面包多，编辑器就是本格派的编辑器，而我们之前购买的剧本，则是面包多上线后的第一批内容，在某种程度上，倒下的桔本熊和本格派，为我们的新作品贡献了养料，面包多能长成参天大树吗？没人知道，但假如有一天它真的成为参天大树，阳光照下来，婆娑摇曳中，一定有桔本熊的影子。&lt;/p>
&lt;p>瑾以此文纪念之。&lt;/p></description></item></channel></rss>