<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Life on 一间茅庐</title><link>https://maolu.one/categories/life/</link><description>Recent content in Life on 一间茅庐</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Sun, 14 Jun 2020 10:20:41 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://maolu.one/categories/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>不知道是第几次重新开始</title><link>https://maolu.one/posts/start-again/</link><pubDate>Sun, 14 Jun 2020 10:20:41 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/start-again/</guid><description>最近几个月赋闲在家，家里有老人，我只是帮着带娃，所以空闲时间也挺多的。饱暖思淫欲，空虚爱消费。所以在这几个月里，我又买了一些域名和 VPS。到现在总结一下，发现就像最近很火的「摆摊经济」一样，大部分都是「白给」。
今年 32 岁，接触互联网已经有 20 年了，却什么都没留下，大部分只是重复的折腾，所谓：无事找事做，一事反复做。虽然有人说「或者就是折腾」，但总还是心存遗憾。上个月想着维护两个博客，一个针砭时弊，放浪形骸，不得见人的；另一个比较「正经」，稍微职业化一些的。目前也是这种格局，但将真实姓名隐去会更适合我一些。所以昨晚又注册了这个域名，搭建了博客。
「一间茅庐」源自三国时期的「三顾茅庐」。给儿子起名字的时候，引用了诸葛亮《戒子书》中的「非淡泊无以明志，非宁静无以致远」，所以在确定域名的时候，就想到了诸葛亮；后又想到刘禹锡《陋室铭》中的「斯是陋室，惟吾德馨」一段。只可惜缺少才华，无法「谈笑有鸿儒」，只能取「苔痕上阶绿，草色入帘青」这一美好意象作为副标题了。我无法拒绝这种清新中产阶级农村的景象，所以 QQ 签名也一度是「城中桃李愁风雨，春在溪头荠菜花」这种句子。但一想到农村糟糕的基础设施，就勾起了我遥远而痛苦的回忆。然而，在我还在农村的时候，并没有感觉到很不方便。
本周去了两次市图书馆。第一天是中午时候去的，馆中没有空位了。有在学习的，有占座的，也有在玩手机的。第二天在早上九点左右到，期待着能找到一个座位，但刚到图书馆门口就震惊了：排队九曲十八弯，已经有数百人了。等我停好车，排完队进入馆内，很显然已经没有我的位置了，只能回家，从此断绝了去图书馆学习的念头。付费自习室的话，加上停车费，总成本又过高。所以只能在家中娱乐。
在图书馆的时候，读了数页曼施坦因的《失去的胜利》。虽然只读了 105 页，但其中有些内容，也值得思考：
比如评价波兰的迅速崩溃，「换言之，它在开战时，不分散其所有的一切资源，企图守住它所不能守住的东西，反之却能集中其力量于要点之上，并为了争取必要的时间，而有系统地战斗」，这一评价是具有普遍价值的，可以推演至企业或产品的成败，上一个产品的失败原因与波兰的部署是相似的。
「如果陆军总司令部想要对战争的总体指导发挥影响，它就必须对这个问题提出一个满意的答案」这部分，对员工如何产生对领导的影响力，也是极具现实意义的。
另外，「这个例证只不过是再次证明，即使没有任何的正当理由，计划的执行也总还是难于完全符合其最初设计者的理想。」也能反映项目管理及项目进度上的问题所在。
不过回到家后，在网上又读了几页后还是中断了。无法坚持，好逸恶劳的老毛病了。</description></item><item><title>读《在细雨中呼喊》有感</title><link>https://maolu.one/posts/after-reading-yelling-in-the-drizzle/</link><pubDate>Mon, 23 Dec 2019 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/after-reading-yelling-in-the-drizzle/</guid><description>初中还是高中的时候，喜欢读韩寒的小说。最有意思的一本，我认为是《像少年啦飞驰》。主人公的一系列无厘头生活，让人笑得肚子痛。
最近看了余华的《在细雨中呼喊》，觉得当年韩寒的《像少年啦飞驰》，可能是在模仿余华这本书。印象中，韩寒的那本，在书的结尾才让人感到悲凉；余华的这本，则全书都贯穿着可笑可悲的气息。这也应证了喜剧的内核是悲剧这一说法。
《在细雨中呼喊》的主人公家里有三兄弟，名字很相似，我不记得了。三代人的悲剧故事随着余华的笔触徐徐展开。
主人公的爷爷，在民国时期做一个古老的职业：桥梁工程师。他爷爷一帮人的最后一座桥，是一座歪脖子桥，这座歪脖子桥，一头有一棵歪脖子树。可能是因为歪脖子的原因，这座桥在开通的当天就塌了。可能在当年做砸了一个工程就永久禁止进入此行业了，他爷爷他们也失业了。适逢战争到来，无事可做，终于做了一个流浪汉。
中间有一个插曲，当年歪脖子桥开通的时候，他爷爷他们本来想邀请当地的一个乡绅来为开通典礼致辞，该乡绅看到桥的歪脖子，愤愤然走掉了。而主人公的奶奶，恰好就是这个乡绅的女儿。战争摧毁一切，乡绅竟也沦落到连女儿都要逃难的地步。他爷爷和奶奶，正好就是在逃难路上遇上，同为天涯沦落人，相逢何必曾相识。
主人公的父亲的故事，主要在新社会展开。他父亲脾气不好，当然主要是对他自己家里的人脾气不好。对村里的寡妇却总是笑嘻嘻的模样。主人公是家里第二个儿子，主人公的父亲非常讨厌他，在农村，这可能也是一种常态，第一个和最后一个孩子往往最受宠，其他的儿子就没那么重要。于是在大约是六岁的时候，父亲将其送给也可能是卖给了另一个镇上的两口子。
继母对他还算可以，仅仅让他全包了家务劳动。毕竟继母身体不好，否则也不至于需要去外面领养一个孩子回来。继母非常需要阳光，每当阴雨天，继母就愁眉苦脸，生怕湿气侵害了她。又非常怕风，所以从来不出门。如果在现在，我们可以称其为阳光宅女。继父对他比亲爹对他要好多了，至少不会打他。
继父出轨了单位的一个少妇，这可以理解。毕竟主人公的亲生父亲，在夫人身体健康的情况下，迷上了村里的寡妇，不仅夜夜去寡妇家过，还把自己家中的桌椅板凳、锅碗瓢盆什么都都往寡妇家里搬。继父与少妇的偷情被单位另一个更年期的妇女抓了现行，他跪下求更年期妇女不要生长，却不知道更年期妇女已经盯这对野鸳鸯很久了，好不容易才抓到怎么可能不公开。继父羞愤难当，想要弄死更年期妇女，拉响一颗炸弹扔进寡妇的房子后，拉响另一颗自爆，结束了自己悲剧的一生。
继父死后，继母在一个夜黑风高的夜晚，抛弃了主人公，独自潜回了娘家。这时候她不再喜欢阳光了。
继父一家变故之后，主人公只能回亲生父母的家庭。也是在一个夜黑风高的夜晚，他摸索着回家的路，在路上遇到一个老头，但他没想到也没认出来这个老头是他的爷爷。他的爷爷老了以后，在几个儿子家轮流住。看起来每个儿子都不喜欢自己的爹，七八十岁的老人，已经无法记得回家的路，去的时候没人送，回的时候没人接。我怀疑，这些儿子很可能是想让老人死在某个荒山野岭的地方，最好不要有人发现。当主人公和他爷爷前脚后脚走进村子的时候，天上正飘着细雨，村里有一户人家着火了，大火烧光了家里的财物。这户人家就是他自己的家。
文中还有另一些人物。比如说，有一个小朋友，没了妈妈，他爸爸找了一个新老婆，将小孩子一个人留在房子里，不要他了。主人公的父亲，也不要主人公了。主人公的继母，也不要主人公了。主人公的爷爷，被他的儿子们抛弃。
这个故事，亦真亦假。我怀疑在中国的农村或者说在当时的年代，这种事情的确是有可能的。</description></item><item><title>2019 年总结</title><link>https://maolu.one/posts/2019-summary/</link><pubDate>Sun, 22 Dec 2019 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2019-summary/</guid><description>总是想写点东西，但由于常年未写，已经逐渐丧失了这种能力。最近看了《在细雨中呼喊》，羡慕作家能写出如此打动人的文字，而我这种人，甚至连将事情说清楚的能力都已经丧失了。
已经忘记了去年年底时，给今年定的几个目标。但很明显的，两个主要的目标已经是未完成的状态了：戒烟、减肥。吃了一年的戒烟糖，还是会交叉吃戒烟糖和吸烟，戒烟可以说完全失败。减肥也一样，完全失败，不仅没减，甚至又增加了 20 斤，让我无法面对电子秤上的数字。2010 年还是得继续。
工作上，现在后悔当时为什么要跟老吴来创业，一如 2015 年的时候后悔进入某房产公司工作。从彩票公司到房产公司，我的人生似乎进入了下降通道。实事求是的说，从大学开始，我的人生就进入了下降通道。高考即巅峰。现在很反感别人说「你好厉害，某 985 大学毕业的」，因为当我听到这种话时，我心里会想到「那还不是和你们这些专科三本的在一起工作？」。现在的状况，其实都是自己一手造成的。没有歧视专科三本的意思，是触到痛处的本能回击。
今年主要的两件事，一是跟老吴出来「创业」，二是儿子呱呱出生。
可能是我没有摆正自己的位置吧，内心觉得是在帮别人创业，并不是我自己的事业，所以在工作上，也并非完全投入。另一方面，儿子的出生，也占用了更多的时间，很难全力投入到工作中。
公司这方面，我也是颇有微词。
公司的规划和任务，不像是一个创业公司的做事方式，摊子铺得很大，资源又几乎没有。人员上，一开始说 20 个人左右，后面无节制无考虑的增加业务，发展到现在 50 多人，依然无法完成任务。这一方面，我觉得高层是有责任的。对于市场上已经有的业务，再全面复制一套，就算你的人在个人能力上超出竞品，那也无法以一打十，况且竞品公司的人也并不是傻子，说不定能力更强，也应该能力更强，高价一般来说代表高质量。
在产品和研发上，我跟研发总监都有责任。第一个难题就是招人，创业公司招人不易，如果说正常运转的公司，能用市场价招到合适的人，那么创业公司用市场价，只能找到低于「合适」标准的人。而我们拿到的价格标准，甚至是低于市场价的，那招人的速度和质量都无法保证。我也不愿意从以前的团队中挖人，因为我不想给别人带去风险，毕竟创业公司前途未卜。第二个，人员的组织。在做项目经理的时候，我是全面管理产品、UI、研发、测试。到新公司来作为产品总监，我却只管理了产品和 UI，研发团队由研发总监管理。我应该更多的参与到研发团队的管理中去，但我却担心有研发总监的情况下，我去参与研发团队的管理，影响研发总监和研发团队的心理。在普通公司这样可行，但在现在的公司不行，所以我有责任。对于研发总监来说，他个人能力很强，但管理上缺少经验，导致经过半年，研发团队比较涣散，这是他的责任。
在运营上，也存在问题。现在的运营团队，就我个人的视角来说，我看不上，能力很差。运营需求基本靠嘴，即使有纸面的需求，也很简陋。没有高质量的运营需求文档，在确定产品需求的时候就要花大量时间沟通，导致产品方案延期甚至完全改变需求；在研发完成后，运营又会说这没有那没有，这有问题那有问题，导致各方不满意。
其实现在的公司，包括之前的公司，或者说房产类公司，不需要产品经理，对吗？因为房产公司的需求，来自于竞品。只需要看竞品如何做的，把所有竞品的功能组合复制一套，就行了。对于这种公司来讲，只需要一个文档专员，不需要「产品经理」。也难怪看到一份链家产品经理的简历，上面写着：房产公司勿扰。所以产品经理在找工作的时候，一定要分析这家公司的业务模式，推断公司是不是真的需要产品经理，否则进入一个其实并不需要产品经理的公司，对个人的前途是非常不利的。
所以，我一定要离开现在的公司，离开现在的行业。</description></item><item><title>时光一去不复返</title><link>https://maolu.one/posts/time-flies-and-you-can-never-go-back/</link><pubDate>Thu, 12 Dec 2019 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/time-flies-and-you-can-never-go-back/</guid><description>在妻子面前，我总是一副无所不能的面貌。包括工作，一直以来，我的表现都很「OK」。但内心却有深深的苦闷。
其实我也不知道妻子对我工作的看法，因为每当她提到我工作中的事情时，我都很不耐烦甚至很生气的拒绝回答，并让她不要再关心我的工作了。所以她如何看待我的工作，我的表现在她的心中是什么评价，我都一无所知。
一直以来，我自认为是个孤独的人并且享受孤独，但现在偶尔也会感到无人诉说的痛楚。
当我跟她说到想辞职时，她都劝我冷静考虑。我不止一次跟她讲工作很不开心、很痛苦，她的回复都是让我冷静。我故意说她就是担心我没有收入不能为家庭做贡献，期待着她否认并且安慰我，告诉我我随时可以辞职，只要不开心就不要做了。但她没有给我这样的回复。我知道她并不是为了我那点薪资，但这依然让我不舒服。今天她又让我上交这个月的工资，我又故意说你等这么久就是为了让我转钱给你，你不让我辞职也是为了钱。同样地，我期待着她否认，但也同样的，我没有得到这种答复。她反而生气了，说以后再也不用上交了。
我知道，这并不代表她如我故意说的那样。
年纪越大，越患得患失。一无所有的时光一去不复返，说走就走的旅行也一去不复返。尽管我并没有说走就走过，但曾经有过这种选择权。谈到选择权，想到一个老生常谈的问题：读大学有什么用？我觉得，这就是答案。读了大学，或者说，越高的学历，就拥有更广泛的选择权。当然，这种说法的前提是，你平等的看待所有职业。
朋友圈看到前几年在韶关住过的一家旅社的老板娘的动态，是一个很简陋的小视频，背景是两边都是金黄银杏树的大路，片片树叶缓缓落下（却不是银杏树叶），在落下的过程中，树叶上显现出老板娘的照片。这种小视频，制作起来非常简单，但老板娘的朋友圈文本是：
这个视频制作让我飘飘然。
我发自内心羡慕这种状态。他们在小城市甚至是小村落，享受着简单轻松的生活。他们才是真的爱美的人，爱生活的人。留给大城市钢筋混凝土建筑中的码农、社畜们的，只有无穷无尽的欲望与攀比。欲望与攀比让人痛苦。
但我却无法拥有这种状态，是什么让我无法拥有这种状态？是城市的房产？是房产附加的学区？是小孩的起点？是便利的生活条件？都是，又都不是。束缚我的，只能是我自己，而不是外在的某些事物。
是我的内心。</description></item><item><title>2016 年总结</title><link>https://maolu.one/posts/2016-summary/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2017 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/2016-summary/</guid><description>这几天鹏城的气温一路下降，穿着薄羽绒服也不敢轻易出门了。2015年没有写年终总结，2016年还是写一下吧，作为一种仪式。对于我这个阶段的普通人来说，在旁人看来，能拿出来说的成就，也就不外乎升职加薪这两样。今年是毫无成就的一年，既没有升职，也没有加薪。
我感到很惭愧，没有脸去丈母娘家吃年夜饭。还记得前几年有一次去老婆那边的爷爷奶奶家，岳父逼着我跟爷爷说当年的年终奖多少。那一年的年终奖，虽然绝对值不算多，但比现在的年终双薪还是多了好几倍。现在想来，实在是庆幸。如果是这两年去，就没办法说了。
除开升职加薪，回想起来，今年还是完成了几件大事。
婚姻 首先就是结婚了，与无拘无束的生活说再见。我们两口子的性格的确都很冲动，第一次买房一天下决定，第二次买房一周下决定，而结婚的日子，也是当天临时决定的。在那个阳光明媚的上午，我忽然意识到这一天可能是今年最好的也是人不那么多的结婚日期。带上老婆回去临时刮胡子拍照片找衣服，尽管最后找到的衣服不是一个颜色，不过也还算般配。
旅行 第二件大事 ，去了人类的希望国，尽管没有见到自由女神。
香港出发，台北中转，历经十几个小时的飞行，终于降落在了旧金山。刚出机场时整个人都懵了，不知道怎么去找接驳巴士，在机场硕大的「SAN FRANCISCO」的标志下呆若木鸡。
到美国的第一天晚上，我就觉察到了美国人的热情。酒店的前台笑容满面却又很自然，不会让人尴尬。第二天早上坐酒店到机场的穿梭车，可能是酒店住了不少在机场工作的员工，在车上的陌生人也会互相打招呼问候早上好，中途站会互相大声通报，避免坐过站。在整个美国行程中，几乎都能感觉到这种发自内心的热情，让我们在异国他乡如沐春风。
不知道是不是因为加州一号公路在太平洋的东缘而太阳又是从西边下山的缘故，在这条路上的日落特别美。地广人稀的大西部，我最喜欢走相当于国内「省道」的路线，路况非常好，经常有几公里的大直线，路面几乎没有坑洼；设计也很合理，每隔一段距离会额外多出一条超车道，避免长时间卡在慢车后面；最重要的是路上基本没有车，开车的心情非常放松，比繁忙的高速路舒服太多。从美国回来之后，我有一种印象，越是发达的区域，其路面上的车速会越快，交通效率也越高，不知道是否真的如此。美国并不是不堵车，在洛杉矶下班高峰期的快速路上可以印证这一点，不过非高峰期的车速是非常快的。
换房 第三件大事，是搬进了新家。
从55平的房子刚搬进105平的房子，感觉特别宽敞，特别大。用家具填满了房间后，感觉还是紧张。欲望无止尽，如果以后有了小孩并且父母来帮忙带小孩，那么除非把书房省略掉，否则三房就不够用了。如果有个私家院子的话，可以烧烤，可以晒太阳，狗狗也有更大的无需照看的自由活动空间，那就更棒了。这些都需要更多的钱。
对于住家来说，除了内部环境之外，外部环境也很重要。以前的小区，没有花园，就是两栋楼；物业除了在收物业费的时候会出现，平时都是神龙见首不见尾。现在的小区有大面积的花园，物业公司是万科物业，小区的自然环境维护和治安提升都太显著了，住着舒心。唯一的不便是较为偏避，商业不发达，然而对于我这种不好热闹的人来说，并没有觉得不便。
戒烟 最后，在健康方面，成功戒烟。
抽烟毁坏了我的牙齿，毁坏了我的肺，也伤害了给周围人的健康。在科学戒烟方法的指导下，这次戒烟应该是成功了。</description></item><item><title>科目二考试失败总结</title><link>https://maolu.one/posts/failed-in-driver-license-test/</link><pubDate>Tue, 14 Apr 2015 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/failed-in-driver-license-test/</guid><description>昨天去江西考科目二，走到半路才发现身份证没带，之前教练说过要带身份证，上车前也提醒了，我处于自信就没有在出发前检查，结果真的没带。最后浪费 Amy 的时间帮我从深圳人肉把身份证送到江西，真的很抱歉。
练车人太多，昨天晚上六点多才在考场练车，已经没有真实考试的语音提示系统了。天很快就黑了，场地也看不太清楚，但最难的倒库和侧方停车都没有问题，其他项目也正常，所以只草草练了几把。今天早上去考试结果就挂了。
第一把，考完倒库和侧方停车感觉还挺不错，语音提示定点准确。虽然踩离合器的腿由于紧张开始不由自主的抖动了，但直角转弯也顺利通过没问题，到了坡道定点停车和起步的时候，停好了车语音提示距离大于30厘米(?记不清)，没有提示定点准确，我就错误地以为还会像前面的项目一样提示定点准确，等了一会儿还是没有声音，就索性准备起步，可能是由于太紧张，踩离合器的腿抖动导致不能稳定的轻抬离合器，松刹车的时候感觉车会熄火（之前的考生有好几个熄火的情况带给了我心理暗示）车居然熄火了。一熄火我就想完了，肯定挂了，准备放弃了。实际上这时候还没有挂，我懵了一下开始重新点火，这时候语音提示熄火。当准备松离合器起步的时候，语音提示坡道定点超过30秒没起步，考试不及格。第一把就这样挂了。
虽然说有两把机会，但是第一把没有过，第二把只会更紧张导致更难考过。第二把考试虽然更紧张了，但倒库还是没问题。侧方停车时候一直在担心，满脑子都是期待语音提示定位准确的念想，听到语音提示后才想起来打转向灯，直接出库，导致转向灯没到3秒就起步扣掉10分。直角转弯正常。坡道定点又出了两个问题，一是计划中的右侧大于30厘米，二是定位不准确，具体是靠前还是靠后已经记不清楚了，一停车就提示两个错误，考试不及格。
这次科目二考试算是完全的失败了，从出师不利，到训练受阻，再到考试失败，没有一个环节是成功的。总结一下：
出发前未检查证件；
考前没有在完全标准的模拟环境中训练；
考试时过于紧张；
在平时的训练中，没有抓细节，抱有一定的侥幸心态：比如坡道定点右侧距离没有专门练习。
还要10天才能重新考试，这几天要重点练习以下几点：
坡道定点停车车头准确度；
坡道定点停车右侧距离准确度；
考试完整流程。</description></item><item><title>2015年的目标及 wishlist</title><link>https://maolu.one/posts/goals-and-wishlist-for-2015/</link><pubDate>Fri, 20 Feb 2015 13:04:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/goals-and-wishlist-for-2015/</guid><description>农历羊年初一，一整天基本都在床上度过。飘着雨的初二凌晨，也该思考下新一年的计划了。
工作 2014年总体来说比前几年有些进步。忙碌的时间更多，不论这些忙碌的价值有多大，总比什么都不干要强。饶总有句话说的很好，忙也是一年，轻松也是一年，延伸出去，忙也是一辈子，轻松也是一辈子。近10个版本的迭代，以及一些其他的项目，对自己项目执行上有很多帮助。跟项目可能更多的是项目经理的职责，但是在没有项目经理的情况下，产品经理也需要挑起这个重任。我做的还不够好，项目推进过程中总有些跌跌撞撞，多亏了很多同事的帮助。
对自己最大的不满意是在数据方面，经常忽视数据。没有数据就没有产品自身的进化。拍脑袋/接任务成了产品进化的主要动力，这样显然不是互联网产品的进化方式。
在2015年，希望自己的能力继续提升，跑的更快一些，具体希望有以下几点：
关注数据。既关注平台数据，也关心功能数据。从数据中得出结论提出需求，推进产品进化。在产品上线后关注数据反馈，及时跟进调整。
提升产品细节。在项目执行过程中更关心产品的打磨。加强交互/设计层面的把控，不能丢出去不管。
增强市场分析能力。了解竞争对手。
引入 iOS 的自身的功能，让产品与系统更加融洽。
生活 最大的进步可能是自己做饭的次数更多了。以前可能不太注意，自从 DT 得了急性肠胃炎进医院之后，明确了能不在外面吃就不在外面吃的观点。2014年的健身计划基本没能执行。其实还是对自己不够狠。2015年一定要坚持，一则不能浪费健身卡的钱，二则身体是革命的本钱，最近越来越感觉虚的很，三则是体型越来越见不得人了，我也想要帅帅的！14年戒烟也没有成功，15年烟也要戒掉。
买了几本书，也没怎么读。总是有一些奇怪的想法，导致买了一些实际兴趣不是很大的书。新的一年还是多读一些口碑好的专业类书籍。nodejs/python 也只是初步了解了下，在 codecademy 上学完了 python ，一段时间不用，又基本忘完了。自己在编程方面一直有误区，总是觉得语言本身比较重要，其实天下武功唯快不破，精通一门即可。
14年买了三星 note 3 和 iphone 6 ，note 3 给 DT了，安卓实在用不惯，简直反人类。在深圳汽车限购的条件下抢购了一台菜车，也不得不去学驾照，打乱了我的计划。台式机还是11年配的，三四年了，一直没什么更新的动力，估计暂时不会更新了。 macbook 还是 11 年款的 air ，下一台非移动级计算设备可能也是笔记本。
2015年的生活计划：
增强身体素质。减肥和戒烟。减肥需要有计划的健身和控制饮食，目标140斤；戒烟没什么好说的，必须下狠心。
保持灵活的头脑。读10本与工作相关的书；学习编程，使用一门语言写10个有助于工作的的程序。
如果 Surface 4 PRO 出来了的话，购买一台。
继续维护 牛ROM，但减少其他不相关的服务器支出。</description></item></channel></rss>