<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Life on 一间茅庐</title><link>https://maolu.one/categories/life/</link><description>Recent content in Life on 一间茅庐</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Tue, 21 Jul 2020 00:47:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://maolu.one/categories/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>准备过紧日子了</title><link>https://maolu.one/posts/prepare-for-saving-money/</link><pubDate>Tue, 21 Jul 2020 00:47:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/prepare-for-saving-money/</guid><description>&lt;p>今天接到了建行的电话，说贷款额度 305 万，利率 4 厘 6，还要交保证金。这跟预计的差距也太大了，不仅金额少，年化利率也高了 1.56 个点。早知如此，办理这个贷款就毫无意义了，还要白白支出差不多 10 万块的各种费用。这次被坑的有点大。但房子已经赎楼，箭在弦上不得不发。晚上中介打来电话，说找关系利率可以调整到 4 厘 1，这也比原有的房贷利率高，亏太多。&lt;/p>
&lt;p>知乎这几天也经常给我推送中年失业的问题。看着既有忧心，又感觉天无绝人之路。大不了一走了之，卖房回武汉去。但这是最后的选择，不到万不得已，实在是不舍得，也不甘心。&lt;/p>
&lt;p>关于工作，太矛盾。既不想加班，又想多挣钱。想冲动一下去 996 干个几年，或者去菲律宾干个几年。996 可能会猝死，也没了人生的乐趣，但没钱人生既没什么乐趣，还有很多烦恼。菲律宾的话，开弓没有回头箭，出去了就很难回来了。也许是想太多，现在简历都还没写好，看了网上的风向，怀疑现在还能不能找到工作。&lt;/p>
&lt;p>如果改变一些消费习惯，家里的开支紧缩一些，拼一把说不定五年内能将贷款还完。可是俗话说由俭入奢易，由奢入俭难啊。习惯太难改变，就像长胖，又像抽烟。&lt;/p>
&lt;p>何去何从？何去何从啊！&lt;/p></description></item><item><title>我是个刻薄而暴躁的人</title><link>https://maolu.one/posts/i-am-a-mean-and-irritable-person/</link><pubDate>Mon, 13 Jul 2020 09:45:01 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/i-am-a-mean-and-irritable-person/</guid><description>&lt;p>因为口无遮拦，每隔几天，我的知乎账号就会被封禁。在知乎我基本不回答问题，导致被封号的，也就是我对部分问题的评论，相当于随口一说。一般我会在明显瞎编乱造的答案下面发表点评或嘲讽，当然也会有人来回复的评论。一般回复我的，都是来骂我的，最近的一次说我没有同理心、秀优越。对于此类回复，我不会再回复。&lt;/p>
&lt;p>导致今天被封禁的评论，现在想来，却又让我反思自己为何会在一些无聊的问题下面回复，显的自己很无聊、很幼稚。&lt;/p>
&lt;p>说真话往往会给别人带来不适感。你在国家大事方面说真话，那你是跪久了；你在生活琐事方面说真话，那很显然，你是一个刻薄的人。&lt;/p></description></item><item><title>不知道是第几次重新开始</title><link>https://maolu.one/posts/start-again/</link><pubDate>Sun, 14 Jun 2020 10:20:41 +0800</pubDate><guid>https://maolu.one/posts/start-again/</guid><description>&lt;p>最近几个月赋闲在家，家里有老人，我只是帮着带娃，所以空闲时间也挺多的。饱暖思淫欲，空虚爱消费。所以在这几个月里，我又买了一些域名和 VPS。到现在总结一下，发现就像最近很火的「摆摊经济」一样，大部分都是「白给」。&lt;/p>
&lt;p>今年 32 岁，接触互联网已经有 20 年了，却什么都没留下，大部分只是重复的折腾，所谓：无事找事做，一事反复做。虽然有人说「或者就是折腾」，但总还是心存遗憾。上个月想着维护两个博客，一个针砭时弊，放浪形骸，不得见人的；另一个比较「正经」，稍微职业化一些的。目前也是这种格局，但将真实姓名隐去会更适合我一些。所以昨晚又注册了这个域名，搭建了博客。&lt;/p>
&lt;p>「一间茅庐」源自三国时期的「三顾茅庐」。给儿子起名字的时候，引用了诸葛亮《戒子书》中的「非淡泊无以明志，非宁静无以致远」，所以在确定域名的时候，就想到了诸葛亮；后又想到刘禹锡《陋室铭》中的「斯是陋室，惟吾德馨」一段。只可惜缺少才华，无法「谈笑有鸿儒」，只能取「苔痕上阶绿，草色入帘青」这一美好意象作为副标题了。我无法拒绝这种清新中产阶级农村的景象，所以 QQ 签名也一度是「城中桃李愁风雨，春在溪头荠菜花」这种句子。但一想到农村糟糕的基础设施，就勾起了我遥远而痛苦的回忆。然而，在我还在农村的时候，并没有感觉到很不方便。&lt;/p>
&lt;p>本周去了两次市图书馆。第一天是中午时候去的，馆中没有空位了。有在学习的，有占座的，也有在玩手机的。第二天在早上九点左右到，期待着能找到一个座位，但刚到图书馆门口就震惊了：排队九曲十八弯，已经有数百人了。等我停好车，排完队进入馆内，很显然已经没有我的位置了，只能回家，从此断绝了去图书馆学习的念头。付费自习室的话，加上停车费，总成本又过高。所以只能在家中娱乐。&lt;/p>
&lt;p>在图书馆的时候，读了数页曼施坦因的《失去的胜利》。虽然只读了 105 页，但其中有些内容，也值得思考：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>比如评价波兰的迅速崩溃，「换言之，它在开战时，不分散其所有的一切资源，企图守住它所不能守住的东西，反之却能集中其力量于要点之上，并为了争取必要的时间，而有系统地战斗」，这一评价是具有普遍价值的，可以推演至企业或产品的成败，上一个产品的失败原因与波兰的部署是相似的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>「如果陆军总司令部想要对战争的总体指导发挥影响，它就必须对这个问题提出一个满意的答案」这部分，对员工如何产生对领导的影响力，也是极具现实意义的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>另外，「这个例证只不过是再次证明，即使没有任何的正当理由，计划的执行也总还是难于完全符合其最初设计者的理想。」也能反映项目管理及项目进度上的问题所在。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>不过回到家后，在网上又读了几页后还是中断了。无法坚持，好逸恶劳的老毛病了。&lt;/p></description></item></channel></rss>